<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Juangui Jord치n]]></title><description><![CDATA[This is my site where I gather my blog posts and some other random stuff]]></description><link>https://juanguijordan.com</link><image><url>https://juanguijordan.com/icon.png</url><title>Juangui Jord치n</title><link>https://juanguijordan.com</link></image><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Mon, 25 Oct 2021 14:53:05 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://juanguijordan.com/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Wed, 17 Feb 2021 08:00:00 GMT</pubDate><copyright><![CDATA[2021 Juangui Jord치n]]></copyright><language><![CDATA[en]]></language><managingEditor><![CDATA[juangui@gmail.com]]></managingEditor><webMaster><![CDATA[juangui@gmail.com]]></webMaster><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Inicio del proyecto "No M치s Colas"]]></title><description><![CDATA[<h1 id="iniciodelproyectonomscolas">Inicio del proyecto 'No M치s Colas'</h1>
<p>Hoy comienzo un nuevo proyecto. Lo llamar칠 por ahora <em>"No M치s Colas"</em> pero podr칤a tener dudas sobre eso una vez que haga una investigaci칩n de UX.</p>
<p>El objetivo del proyecto es <strong>poner en pr치ctica lo que aprend칤</strong> en algunos tutoriales de Udemy que complet칠 recientemente, o estoy a punto de terminar, dedicados a NextJS y Flutter. Tambi칠n estoy tratando de <strong>encontrar una soluci칩n para el prototipado r치pido de aplicaciones</strong>, creando MVP que sean simples pero todav칤a escalables. Y finalmente, creo que puedo <strong>ayudar a otros en el proceso</strong>. Quiz치s las personas que ya son competentes en JavaScript puedan seguir mis pasos para crear una aplicaci칩n diferente, o incluso ayudarme cuando me atasque en algo.</p>
<p>Escribir칠 en el blog sobre el proceso para ayudarme a reflexionar sobre las cosas que aprend칤. Creo que <strong>la pr치ctica es completamente necesaria para aprender realmente</strong>. As칤, generalmente no me quedo satisfecho con ver los videos, sino que tambi칠n sigo los pasos por m칤 mismo. Considero que esto es el <em>"nivel b치sico de pr치ctica"</em>, por as칤 decirlo. El siguiente nivel llega cuando <strong>pruebas algo diferente aplicando lo que has aprendido</strong>. Y si eres capaz de <strong>resumir, sintetizar, escribir sobre el tema o ense침ar a otras personas</strong>, entonces podr치s aprenderlo m치s a fondo.</p>
<p>A alguien le habr치 chirriado escuchar que la pila t칠cnica para este proyecto ser치 NextJS + Flutter. Si vas a usar React, 쯣or qu칠 no usar React Native para dispositivos m칩viles? o 쯣or qu칠 no crear una PWA? O al rev칠s, 쯣or qu칠 no crear todo en Flutter + Flutter web?</p>
<p>La verdad es que ya he sufrido suficientes problemas con React Native y quiero probar algo nuevo. Con suerte, Flutter proporcionar치 una mejor experiencia de desarrollador -durante el tiempo que lo he estado probando, lo hace- y me dar치 lo suficiente para crear un proyecto simple. No quiero usar PWA porque quiero que mi aplicaci칩n est칠 en las tiendas de aplicaciones. Por otro lado, no conf칤o mucho en Flutter web por ahora. No conozco sitios de producci칩n donde lo usen y no recomendar칤a a mis clientes que lo hagan, as칤 que por ahora lo dejar칠 fuera de la ecuaci칩n.</p>
<p>Ese es el <em>por qu칠</em>, pero falta el <em>qu칠</em>. <strong>Voy a crear un sitio web y una aplicaci칩n m칩vil para administrar colas</strong>, no colas de mensajes o colas de eventos, sino <strong>colas en la vida real con personas en una fila</strong>. B치sicamente, la aplicaci칩n permitir치 que alguien ponga en marcha un sistema de colas, donde el usuario podr치 obtener informaci칩n a trav칠s de la aplicaci칩n sobre cu치ntas personas hay delante de 칠l, el tiempo de espera estimado y notificaciones cuando se acerque su turno.</p>
<p>Creo que esto puede resolver un problema que ha existido durante mucho tiempo, pero que incluso ha empeorado despu칠s del COVID. <strong>Nunca nos gust칩 esperar mucho tiempo en una fila</strong>. Ahora, con el COVID, <strong>ni siquiera es seguro hacerlo</strong>. Tener un grupo de personas en un espacio cerrado durante mucho tiempo ya no es deseable, y podr칤a haber restricciones o cuotas para en relaci칩n a ello. Con esta aplicaci칩n, un usuario puede elegir su turno -algo que incluso podr칤a hacerse de forma remota- y luego, si el tiempo estimado es largo, puede simplemente irse de compras un rato, esperar en casa o tomar un caf칠 en alg칰n lugar, mientras avanza la cola.</p>
<p>El sitio web manejar치 el backoffice para el sistema de colas y un sitio frontend para mostrar en el lugar, donde los usuarios podr치n ver las siguientes ID de cola que ser치n atendidas y donde pueden obtener su ID de cola.</p>
<p>La aplicaci칩n m칩vil ser치 la encargada de leer este ID e informar al usuario sobre su posici칩n en la cola y tiempos estimados.</p>
<p><strong>En el pr칩ximo post crear칠 la aplicaci칩n NextJS con soporte typescript</strong>. Seguid atentos para ver crecer esta aplicaci칩n.</p>
<h2 id="crditos">Cr칠ditos</h2>
<p>Foto por <a href="https://unsplash.com/@shakusky">Zichao Zhang</a> en <a href="https://unsplash.com">Unsplash</a>.</p>]]></description><link>https://juanguijordan.com/blog/2021-10-18_no-mas-colas-kick-off</link><guid isPermaLink="true">https://juanguijordan.com/blog/2021-10-18_no-mas-colas-kick-off</guid><category><![CDATA[ux]]></category><category><![CDATA[frontend]]></category><category><![CDATA[javascript]]></category><category><![CDATA[nextjs]]></category><category><![CDATA[flutter]]></category><dc:creator><![CDATA[Juangui Jord치n]]></dc:creator><pubDate>Mon, 18 Oct 2021 09:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Desplegar una demo con una API JSON en Heroku]]></title><description><![CDATA[<h1 id="desplegarunademoconunaapijsonenheroku">Desplegar una demo con una API JSON en Heroku</h1>
<p>En este post presentar칠 algunos trucos que he aprendido al crear demos para publicaciones de blogs y PoC. Aprender치s a configurar una API usando JSON-server y desplegarlo en el mismo sitio Heroku que la aplicaci칩n frontend. Tambi칠n aprender치s a utilizar Faker para generar datos falsos para JSON-server.</p>
<p>A menudo he usado <a href="https://github.com/typicode/json-server">JSON-server</a> para crear r치pidamente una simple API como backend para una demo o prueba de concepto. No me malinterpretes: no estoy animando a nadie a usar esto como servidor de producci칩n, sino solo para ese tipo de proyectos peque침os.</p>
<p><code>JSON server</code> proporciona una API REST completa desde un 칰nico archivo <code>db.json</code>, que incluye rutas <code>GET</code>, <code>POST</code>, <code>PUT</code>, <code>PATCH</code> y <code>DELETE</code> para obtener y modificar tus entidades.</p>
<p>En este escenario suelo encontrar dos problemas:</p>
<ol>
<li><p>Tener suficientes datos. Si creas los datos JSON manualmente, te cansar치s despu칠s de haber creado 10 entidades. Imag칤nate si necesitas cientos de entidades con diferentes modelos.</p></li>
<li><p>Servir los datos. Si deseas implementar tu demo en Heroku, necesitas un sitio para alojar tu aplicaci칩n y un segundo para alojar la API.</p></li>
</ol>
<p>Con respecto al primer problema, usaremos <a href="https://github.com/marak/Faker.js">Faker</a> para crear program치ticamente el archivo <code>db.json</code>. Esto tambi칠n simplificar치 la modificaci칩n de los modelos, es decir, si el modelo cambia, no es necesario cambiar manualmente varios cientos de entidades.</p>
<p>En cuanto al segundo, usaremos <code>concurrently</code> para lanzar las aplicaciones frontend y backend en diferentes puertos, y agregaremos configuraciones espec칤ficas para Heroku.</p>
<h2 id="inicializacindelaapp">Inicializaci칩n de la app</h2>
<p>Para este post vamos a generar una app react de ejemplo. Podr칤amos hacer configuraciones similares con otros frameworks Javascript.</p>
<p>Creamos una app react con template typescript:</p>
<pre><code class="bash language-bash">npx create-react-app json-server-demo --template typescript
</code></pre>
<p>Vamos a a침adir <code>json-server</code>, <code>concurrently</code> y <code>axios</code> como dependencias, y <code>faker</code> como dependencia de desarrollo del proyecto:</p>
<pre><code class="bash language-bash">yarn
yarn add json-server concurrently axios
yarn add --dev faker
</code></pre>
<p>Probamos nuestra app de ejemplo:</p>
<pre><code class="bash language-bash">yarn start
</code></pre>
<p>Abre el navegador en <a href="http://localhost:3000/">http://localhost:3000/</a> y podr치s ver la app React de ejemplo.</p>
<h2 id="creandolaapi">Creando la API</h2>
<p>Nuestra app de ejemplo mostrar치 una lista de empleados, con su nombre, email y residencia.</p>
<p>Crearemos un fichero <code>db.json</code> con <code>faker</code> con no menos de 1000 empleados, porque pensamos a lo grande 游땚</p>
<p>Crea un fichero en la carpeta <code>src/db/index.json</code> con el siguiente contenido:</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">var fs = require('fs');
var faker = require('faker/locale/es');
faker.locale = 'es';

let employees = [];

for (let i = 1; i &lt;= 1000; i++) {
  const firstName = faker.name.firstName();
  const lastName = faker.name.lastName();
  employees.push({
    address: `${faker.address.streetAddress()}, ${faker.address.zipCode()}, ${faker.address.city()}, ${faker.address.country()}`,
    email: faker.internet.email(firstName, lastName),
    id: i,
    name: faker.name.findName(firstName, lastName),
  });
}

const data = {
  employees,
};

fs.writeFile('src/db/db.json', JSON.stringify(data, null, 2), (err) =&gt; {
  if (err) return console.log(err);
  console.log('Created database at src/db/db.json');
});
</code></pre>
<p>El c칩digo es f치cilmente legible. Este script crear치 un archivo <code>src/db/db.json</code> con 1000 empleados, generando <code>name</code>, <code>address</code> e <code>email</code> aleatorios para cada empleado. La configuraci칩n regional utilizada es <code>"es"</code>, esto es, los nombres y correos electr칩nicos se crear치n en espa침ol. Presta atenci칩n a c칩mo se crean los campos <code>name</code> e <code>email</code> usando el mismo <code>firstName</code> y <code>lastName</code>, para que sean coherentes.</p>
<p>Ahora a침adimos el siguiente script a la secci칩n <code>"scripts"</code> en el <code>package.json</code>:</p>
<pre><code class="json language-json">  "create-db": "node src/db/index.js",
</code></pre>
<p>Para correr el script, simplemente ejecuta:</p>
<pre><code class="bash language-bash">yarn create-db
</code></pre>
<p>Y ya estamos listos para crear la API <code>json-server</code> con nuestra flamante nueva base de datos JSON de empleados.</p>
<p>Podemos probarlo ahora mismo desde la l칤nea de comandos. Usaremos la opci칩n <code>--port</code> para configurarlo en el puerto 3001, de modo que no entre en conflicto con nuestra app react que ya se est치 ejecutando en el puerto 3000:</p>
<pre><code class="bash language-bash">json-server src/db/db.json --port 3001
</code></pre>
<p>Si abres <a href="http://localhost:3001/employees">http://localhost:3001/employees</a> en tu navegador podr치s ver la lista completa de empleados.</p>
<pre><code class="json language-json">[
  {
    "address": "92349 Hurtado Ramal, 88648, Fuengirola Alejandrotown, Gab칩n",
    "email": "JosEmilio57@gmail.com",
    "id": 21,
    "name": "Jos칠 Emilio Pizarro"
  },
  {
    "address": "536 Margarita Ronda, 45257, Las Vegas, Eslovenia",
    "email": "Dorotea_Ocasio72@hotmail.com",
    "id": 22,
    "name": "Dorotea Ocasio"
  },
  {
    "address": "69354 Candelaria Chalet, 17110, Archuletaburgh, Sri Lanka",
    "email": "Benjamn_Menchaca65@yahoo.com",
    "id": 23,
    "name": "Sta. Benjam칤n Menchaca"
  },
  ...
]
</code></pre>
<p>Puedes tambi칠n probar varias URLs con par치metros, como paginaci칩n o b칰squeda completa de texto:</p>
<p>http://localhost:3001/employees/1</p>
<p>http://localhost:3001/employees?_page=3&amp;_limit=10</p>
<p>http://localhost:3001/employees?q=Pedro</p>
<h2 id="consumiendolaapi">Consumiendo la API</h2>
<p>Crearemos una simple app que presenta un cuadro de b칰squeda y una lista de resultados. Omitiremos el contenido del archivo CSS, que solo agrega algunos estilos a la aplicaci칩n. Puedes encontrarlo en el repositorio que se encuentra al final de esta publicaci칩n.</p>
<pre><code class="typescript language-typescript">import React, { useEffect, useState } from 'react';
import axios from 'axios';
import './App.css';

type Employee = {
  address: string;
  email: string;
  id: number;
  name: string;
};

const App = () =&gt; {
  const [query, setQuery] = useState('');
  const [employees, setEmployees] = useState&lt;Employee[]&gt;([]);

  useEffect(() =&gt; {
    loadEmployees(1, 20);
  }, []);

  useEffect(() =&gt; {
    loadEmployees(1, 20, query.length &gt; 2 ? query : '');
  }, [query]);

  const loadEmployees = async (page: number, limit: number, query = '') =&gt; {
    const url = `http://localhost:3001/employees?_page=${page}&amp;_limit=${limit}&amp;q=${query}`;
    const _employees = await axios
      .get&lt;Employee[]&gt;(url)
      .then(({ data }) =&gt; data);

    setEmployees(_employees);
  };

  return (
    &lt;div className="App"&gt;
      &lt;div className="search_form"&gt;
        &lt;label className="search_form--label"&gt;Search employees&lt;/label&gt;
        &lt;input
          className="search_form--input"
          type="text"
          value={query}
          onChange={(event) =&gt; setQuery(event.target.value)}
        &gt;&lt;/input&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;div className="employee_list"&gt;
        {employees.map((employee) =&gt; {
          return (
            &lt;div className="employee_list--item"&gt;
              &lt;div className="employee_list--item-name"&gt;{employee.name}&lt;/div&gt;
              &lt;div className="employee_list--item-address"&gt;
                {employee.address}
              &lt;/div&gt;
              &lt;div className="employee_list--item-email"&gt;{employee.email}&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
          );
        })}
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
  );
};

export default App;
</code></pre>
<p>As칤 se ve la aplicaci칩n.</p>
<p><img src="/img/blog/2021-07_deploy-demo-with-api-heroku/demo_app.png" alt="Demo application" /></p>
<h2 id="mejorandolaconfiguracindedesarrollo">Mejorando la configuraci칩n de desarrollo</h2>
<p>Hagamos algunos cambios para simplificar el ciclo de desarrollo. Agregaremos la configuraci칩n de <code>proxy</code> al <code>package.json</code>, para que las llamadas de red se redirijan al puerto 3001.</p>
<pre><code class="json language-json">  "proxy": "http://localhost:3001",
</code></pre>
<p>De este modo podemos simplificar la URL en <code>App.tsx</code>:</p>
<pre><code class="typescript language-typescript">const url = `/employees?_page=${page}&amp;_limit=${limit}&amp;q=${query}`;
</code></pre>
<p>Ahora podemos reiniciar la app y deber칤a seguir funcionando.</p>
<p>Luego, usaremos <code>concurrently</code> para iniciar tanto el backend como el frontend desde un script de una sola l칤nea. Reemplaza el script <code>start</code> de <code>package.json</code> por lo siguiente:</p>
<pre><code class="json language-json">    "start": "concurrently \"react-scripts start\" \"json-server --watch src/db/db.json --port 3001\"",
</code></pre>
<p>Ahora puedes parar el proceso del terminal corriendo <code>json-server src/db/db.json --port 3001</code>. Simplemente lanza el desde la ra칤z del proyecto:</p>
<pre><code class="bash language-bash">yarn start
</code></pre>
<p>Y ya est치 todo listo.</p>
<h2 id="desplegandoenheroku">Desplegando en Heroku</h2>
<p>Hacer que tanto el <code>json-server</code> como la app se ejecuten en la misma instancia de un servicio como Heroku es m치s complicado. Por lo general, har칤an falta dos sitios, uno para el frontend y otro para el backend.</p>
<p>Vamos a beneficiarnos del soporte para servir sitios est치ticos de <code>json-server</code>.</p>
<p>Primero que nada, construyamos nuestra aplicaci칩n <code>react</code>.</p>
<pre><code class="bash language-bash">yarn build
</code></pre>
<p>Esto generar치 una versi칩n est치tica de la aplicaci칩n en <code>/build</code>. Luego elimina estas l칤neas de <code>.gitignore</code> para poder subir el sitio est치tico a nuestro repositorio remoto:</p>
<pre><code class="bash language-bash"># production
/build
</code></pre>
<p>Crea un archivo <code>server.js</code> en la ra칤z del proyecto con el siguiente contenido:</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">const jsonServer = require('json-server');
const server = jsonServer.create();
const router = jsonServer.router('src/db/db.json');
const middlewares = jsonServer.defaults({ static: './build' });
const port = process.env.PORT || 3000;

server.use(middlewares);
server.use(router);

server.listen(port);
</code></pre>
<p>Si detienes el script <code>yarn start</code> y ejecutas este script localmente, la app se ejecutar치 desde los archivos est치ticos en el directorio <code>/build</code>, servida por <code>json-server</code>.</p>
<pre><code class="bash language-bash">node server.js
</code></pre>
<p>Esto es exactamente lo que Heroku usar치 para servir tu aplicaci칩n usando un solo sitio.</p>
<p>Ahora, para decirle a Heroku que llame a este <code>node server.js</code> necesitas crear un archivo <code>Procfile</code> en la ra칤z de tu repositorio con el contenido:</p>
<pre><code>web: node server.js
</code></pre>
<p>Y esa es toda la configuraci칩n que necesitas.</p>
<p>Omitir칠 la parte en la que debes crear una cuenta de Heroku, agregar una nueva aplicaci칩n y conectarla a tu repositorio de Github. Puedes encontrar muchos tutoriales sobre eso por ah칤.</p>
<p>Puedes encontrar el c칩digo de esta demo en el siguiente enlace:</p>
<p><a href="https://github.com/jguix/json-server-demo">https://github.com/jguix/json-server-demo</a></p>
<p>Y la app desplegada en Heroku:</p>
<p><a href="https://json-server-demo1.herokuapp.com">https://json-server-demo1.herokuapp.com</a></p>
<h2 id="netlifyyvercel">Netlify y Vercel</h2>
<p>Desafortunadamente, no podemos hacer lo mismo en Netlify o Vercel. La raz칩n es que estos servicios no nos permiten ejecutar comandos node, en su lugar deber칤as crear tu API utilizando funciones serverless. Por supuesto, tambi칠n puedes alojar all칤 tu aplicaci칩n y tener la API en otro servicio, pero ese no era el objetivo de este art칤culo.</p>
<h2 id="conclusin">Conclusi칩n</h2>
<p>Quer칤a reunir todos los pasos que he aprendido creando y alojando apps simples con fines de demostraci칩n, incluyendo una API. Esto podr칤a ayudarte a dar los primeros pasos de tu pr칩ximo proyecto, alojar una demo para una publicaci칩n de blog o impresionar a alguna empresa en una entrevista t칠cnica.</p>
<h2 id="crditos">Cr칠ditos</h2>
<p>Foto por Austin Neill en <a href="https://unsplash.com/@arstyy">Unsplash</a>.</p>]]></description><link>https://juanguijordan.com/blog/2021-07_deploy-demo-with-api-heroku</link><guid isPermaLink="true">https://juanguijordan.com/blog/2021-07_deploy-demo-with-api-heroku</guid><category><![CDATA[javascript]]></category><category><![CDATA[frontend]]></category><dc:creator><![CDATA[Juangui Jord치n]]></dc:creator><pubDate>Sat, 31 Jul 2021 09:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[A침adiendo git hooks]]></title><description><![CDATA[<h1 id="aadiendogithooks">A침adiendo git hooks</h1>
<p>Esta publicaci칩n muestra c칩mo usar git hooks, para evitar commit o push bajo ciertas circunstancias, y particularmente c칩mo versionar esos git hooks.</p>
<p>Git hooks son una colecci칩n de disparadores que est치n vinculados a los comandos de git, como checkout, commit o push. Te permiten ejecutar un script antes/despu칠s de que se ejecute realmente el comando git y devuelven un c칩digo de salida. En el caso de git hooks que se ejecutan antes, si el c칩digo de salida no es cero, el comando git no se ejecutar치.</p>
<p>Los git hooks deben usarse en un proyecto versionado con git, ya que no son m치s que scripts bash que viven en la carpeta <code>.git/hooks</code>. Hay hooks del lado del cliente y del lado del servidor. En esta publicaci칩n hablaremos sobre los hooks del lado del cliente.</p>
<p>Los git hooks del lado del cliente incluyen:</p>
<ul>
<li><p><strong>Hooks del Workflow de Commit.</strong> Son hooks que tienen que ver con el proceso de commit: <code>pre-commit</code>, <code>prepare-commit-msg</code>, <code>commit-msg</code> y <code>post-commit</code>.</p></li>
<li><p><strong>Hooks del Workflow de Email.</strong> Usados para un workflow basado en email: <code>applypatch-msg</code>, <code>pre-applypatch</code> y <code>post-applypatch</code>.</p></li>
<li><p><strong>Otros Hooks de Cliente.</strong> Incluyen: <code>pre-rebase</code>, <code>post-rewrite</code>, <code>post-checkout</code>, <code>post-merge</code> y <code>pre-push</code></p></li>
</ul>
<p>No entrar칠 en detalles sobre cu치l es el uso de cada hook. Puedes encontrar m치s informaci칩n sobre el prop칩sito de cada hook y el escenario de activaci칩n en <a href="https://git-scm.com/book/en/v2/Customizing-Git-Git-Hooks">Customizing-Git-Hooks</a>.</p>
<p>Solo mencionar칠 un ejemplo. Algunos proyectos requieren por convenci칩n que el mensaje de confirmaci칩n incluya un nombre de tarea JIRA, de modo que los miembros del equipo puedan rastrear f치cilmente qu칠 commit estaba vinculado a qu칠 tareas en JIRA. Si los nombres de tus tareas de JIRA incluyen todos un prefijo como <code>PROJ</code>, eso se puede lograr con un hook <code>pre-commit</code> como este:</p>
<pre><code class="sh language-sh">#!/bin/bash
MSG="$1"

if ! grep -qE "PROJ" "$MSG";then
    cat "$MSG"
    echo "Your commit message must contain the task name starting with 'PROJ'"
    exit 1
fi
</code></pre>
<p>La secuencia de comandos anterior devuelve un <code>1</code> si el mensaje del commit no incluye la palabra <code>PROJ</code>, y eso evitar치 que se ejecute el commit. Si el mensaje del commit lo incluye, como en <code>"PROJ-202 - Estilos CSS refactorizados"</code>, entonces se llevar치 a cabo el commit.</p>
<p>Quiz치s te est칠s preguntando, <em>"ok, pero c칩mo puedo almacenar los hooks en mi proyecto versionado con git si se encuentran dentro de la carpeta <code>.git</code>"</em>, y eso es realmente imposible. No puede hacer commit de archivos dentro de ese directorio. Deber칤as decirle a cada desarrollador de tu proyecto que los copie, o tener un script que copie los hooks, y luego decirle a todos que lo ejecuten. Nada pr치ctico, 쯡o?</p>
<h2 id="versionadodegithooksenproyectosjavascript">Versionado de git hooks en proyectos Javascript</h2>
<p>En proyectos Javascript con un <code>package.json</code> podemos usar <a href="https://typicode.github.io/husky">Husky</a> para ocuparnos de los git hooks y su control de versiones dentro del proyecto.</p>
<p>En primer lugar, debemos instalar Husky en el proyecto:</p>
<pre><code class="sh language-sh">npx husky-init &amp;&amp; yarn
</code></pre>
<p>Esto agregar치 un par de cosas en <code>package.json</code>:</p>
<ul>
<li>la dependencia de husky a nuestra secci칩n <code>devDependencies</code></li>
<li>un script <code>prepare</code> en nuestra secci칩n de <code>scripts</code></li>
</ul>
<p>La parte <code>yarn</code> instalar치 las dependencias y ejecutar치 el script <code>prepare</code>. Despu칠s de eso, se crear치 un directorio <code>.husky</code> en la ra칤z del proyecto que contiene un ejemplo de hook <code>pre-commit</code>, un archivo <code>.gitignore</code> y una carpeta <code>_</code> con el script <code>husky.sh</code>.</p>
<p>Con esa configuraci칩n no se necesita copiar manualmente los hooks en la carpeta <code>.git/hooks</code>: el script <code>husky.sh</code> se encargar치 de usar los hooks que se encuentran en la carpeta <code>.husky</code>.</p>
<p>Ahora puedes editar el hook de muestra <code>pre-commit</code>, eliminarlo o crear uno nuevo en la carpeta <code>.husky</code>, manualmente o mediante el comando bash <code>npx husky add</code>. Por ejemplo, si tuvi칠ramos que crear un hook <code>pre-push</code> que ejecute <code>lint</code> y <code>test</code>, podr칤amos ejecutar:</p>
<pre><code class="sh language-sh">npx husky add .husky/pre-push "yarn lint &amp;&amp; yarn test"
</code></pre>
<p>El resultado ser치 algo como:</p>
<pre><code class="sh language-sh">#!/bin/sh
. "$(dirname "$0")/_/husky.sh"

yarn lint &amp;&amp; yarn test
</code></pre>
<h2 id="versionadodegithooksenproyectosjavaconmaven">Versionado de git hooks en proyectos Java con Maven</h2>
<p>En cuanto a los proyectos Java administrados por Maven con un archivo <code>pom.xml</code>, no pude encontrar nada como Husky.</p>
<p>La mejor soluci칩n aqu칤 fue usar el <code>maven-resources-plugin</code> para copiar los hooks de un directorio de origen <code>git-hooks</code> a la carpeta de destino <code>.git/hooks</code>.</p>
<p>Esto es lo que agregu칠 a mi secci칩n <code>build</code> en el <code>pom.xml</code>:</p>
<pre><code class="xml language-xml">&lt;build&gt;
  &lt;plugins&gt;
    &lt;plugin&gt;
      &lt;artifactId&gt;maven-resources-plugin&lt;/artifactId&gt;
      &lt;version&gt;3.2.0&lt;/version&gt;
      &lt;executions&gt;
        &lt;execution&gt;
          &lt;id&gt;copy-hooks&lt;/id&gt;
          &lt;phase&gt;validate&lt;/phase&gt;
          &lt;goals&gt;
            &lt;goal&gt;copy-resources&lt;/goal&gt;
          &lt;/goals&gt;
          &lt;configuration&gt;
            &lt;outputDirectory&gt;${basedir}/.git/hooks&lt;/outputDirectory&gt;
            &lt;resources&gt;
              &lt;resource&gt;
                &lt;directory&gt;git-hooks&lt;/directory&gt;
              &lt;/resource&gt;
            &lt;/resources&gt;
          &lt;/configuration&gt;
        &lt;/execution&gt;
      &lt;/executions&gt;
    &lt;/plugin&gt;
  &lt;/plugins&gt;
&lt;/build&gt;
</code></pre>
<p>Despu칠s de eso, llamar al comando <code>mvn validate</code> o cualquier otro comando maven que llame a <code>validate</code>, como <code>package</code>, instalar치 los hooks en primer lugar.</p>
<h2 id="ignorandogithooks">Ignorando git hooks</h2>
<p>쯈u칠 pasa si tenemos un git hook que requiere mucho tiempo para ejecutarse y se interpone en nuestro camino para las tareas de programaci칩n diarias? Por ejemplo, si tuvi칠ramos un hook <code>pre-commit</code> que lanzara nuestras pruebas unitarias y esas pruebas tardaran 30 minutos en ejecutarse, entonces cada vez que hici칠ramos commit tendr칤amos que esperar todo ese tiempo. Es posible que queramos ejecutar las pruebas en el 칰ltimo commit antes del push, y no en cada commit, para ahorrarnos algo de tiempo.</p>
<p>En tales casos, podemos omitir los git hooks, si sabemos lo que estamos haciendo:</p>
<pre><code class="sh language-sh">git commit --no-verify -m "An unverifed commit"
</code></pre>
<h2 id="conclusin">Conclusi칩n</h2>
<p>Espero que este post te ayude a integrar git hooks en tus proyectos. Pueden ayudar a hacer cumplir algunas pol칤ticas y directivas para mejorar los est치ndares de calidad en tu equipo.</p>
<h2 id="crditos">Cr칠ditos</h2>
<p>Foto por Anne Nygard en <a href="https://unsplash.com/">Unsplash</a>.</p>]]></description><link>https://juanguijordan.com/blog/2021-06_adding-git-hooks</link><guid isPermaLink="true">https://juanguijordan.com/blog/2021-06_adding-git-hooks</guid><category><![CDATA[continuous-engineering]]></category><category><![CDATA[javascript]]></category><category><![CDATA[java]]></category><dc:creator><![CDATA[Juangui Jord치n]]></dc:creator><pubDate>Tue, 29 Jun 2021 09:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Usando redux con datos relacionales (2/3)]]></title><description><![CDATA[<h2 id="parte2implementandolastorederedux">Parte 2. Implementando la store de redux</h2>
<p>En esta serie de posts crearemos una aplicaci칩n usando <strong>react</strong> y <strong>redux</strong>, en la que manejaremos datos relacionales. En esta segunda parte modelaremos la store.</p>
<p>Al final de la anterior parte de esta serie hab칤amos modelado la tienda. Consulta la parte 1 si necesitas m치s contexto sobre ello: <a href="https://blog-es.mimacom.com/redux-normalized-store-part-1/">Usando redux con datos relacionales (1/3)</a>.</p>
<p>Nuestra tienda tendr치 dos reducers principales, la store <code>entities</code> y la store <code>ui</code>.</p>
<p>Comencemos por crear la store <code>entities</code>. Tendr치 3 tipos de datos o entidades, a saber:</p>
<ul>
<li>user</li>
<li>comment</li>
<li>post</li>
</ul>
<p>Cada entidad tendr치 asociados tipos, acciones y reducers. En aras de una f치cil comprensi칩n, mostrar칠 los tipos y acciones en primer lugar.</p>
<p>Tipos de usuario:</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// user.types.ts
export type User = {
  avatar: string,
  email: string,
  id: number,
  name: string,
};
</code></pre>
<p>Las acciones del usuario incluir치n una acci칩n para cargar todos los usuarios en la store y una acci칩n para cargar un solo usuario. La primera ser치 llamada potencialmente desde la p치gina <code>My Friends</code>, la segunda desde la p치gina <code>My Wall</code> o la p치gina <code>Friend Wall</code>, donde los posts y los comentarios mostrar치n el usuario asociado junto a ellos.</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// user.actions.ts
import { User } from './user.types';

export enum UserActionTypes {
  LOAD_USER = 'USER:LOAD_USER',
  LOAD_USERS = 'USER:LOAD_USERS',
}

export type LoadUserPayload = {
  user: User;
};

export type LoadUserAction = {
  type: UserActionTypes.LOAD_USER;
  payload: LoadUserPayload;
};

const loadUserAction = (payload: LoadUserPayload): LoadUserAction =&gt; {
  return {
    payload,
    type: UserActionTypes.LOAD_USER,
  };
};

export type LoadUsersPayload = {
  users: User[];
};

export type LoadUsersAction = {
  type: UserActionTypes.LOAD_USERS;
  payload: LoadUsersPayload;
};

const loadUsersAction = (payload: LoadUsersPayload): LoadUsersAction =&gt; {
  return {
    payload,
    type: UserActionTypes.LOAD_USERS,
  };
};

export const userActions = {
  loadUserAction,
  loadUsersAction,
};
</code></pre>
<p>De igual manera, tendremos tipos de <code>post</code>, donde cada publicaci칩n tiene un <code>userId</code>, que es la forma en que nuestra base de datos administrar치 la relaci칩n de uno a muchos (pero recuerda que haremos que estos datos sean m치s f치ciles de buscar creando un reducer <code>postIdsById</code> dentro del reducer <code>users</code>):</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// post.types.ts
export type Post = {
  body: string,
  date: Date,
  id: number,
  userId: number,
};
</code></pre>
<p>Las acciones de los <code>post</code> solo incluyen una acci칩n para cargar publicaciones por usuario, siendo el <code>userId</code> un par치metro opcional. Enviaremos esta acci칩n con el par치metro <code>userId</code> informado desde la p치gina<code>Friend Wall</code> para obtener todas sus publicaciones. Despacharemos esta acci칩n con el par치metro <code>userId</code> con valor <code>undefined</code> desde <code>My Wall</code> para obtener todas las publicaciones de todos los usuarios (para simplificar, digamos que todos los usuarios son amigos m칤os).</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// post.actions.ts
import { Post } from './post.types';

export enum PostActionTypes {
  LOAD_POSTS = 'POST:LOAD_POSTS',
}

export type LoadPostsPayload = {
  posts: Post[];
  userId?: number;
};

export type LoadPostsAction = {
  type: PostActionTypes.LOAD_POSTS;
  payload: LoadPostsPayload;
};

const loadPostsAction = (payload: LoadPostsPayload): LoadPostsAction =&gt; {
  return {
    payload,
    type: PostActionTypes.LOAD_POSTS,
  };
};

export const postActions = {
  loadPostsAction,
};
</code></pre>
<p>En cuanto a los tipos de <code>comment</code>, contendr치n 칤ndices que apuntan al <code>post</code> y el <code>user</code> relacionados:</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// comment.types.ts
export type Comment = {
  body: string,
  date: Date,
  id: number,
  postId: number,
  userId: number,
};
</code></pre>
<p>Las acciones de <code>comment</code> tambi칠n incluyen solo una acci칩n para cargar comentarios por post:</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// comments.actions
import { Comment } from './comment.types';

export enum CommentActionTypes {
  LOAD_COMMENTS = 'COMMENT:LOAD_COMMENTS',
}

export type LoadCommentsPayload = {
  comments: Comment[];
  postId?: number;
};

export type LoadCommentsAction = {
  type: CommentActionTypes.LOAD_COMMENTS;
  payload: LoadCommentsPayload;
};

const loadCommentsAction = (payload: LoadCommentsPayload): LoadCommentsAction =&gt; {
  return {
    payload,
    type: CommentActionTypes.LOAD_COMMENTS,
  };
};

export const commentActions = {
  loadCommentsAction,
};
</code></pre>
<p>Ahora, abordemos los reducers. En cuanto al reducer <code>user</code>, se crear치 combinando dos reducers. El primero tomar치 la acci칩n <code>LoadUsersAction</code> y almacenar치 un mapa de usuarios por<code>id</code>. Tambi칠n procesar치 la <code>LoadUserAction</code> y almacenar치 al usuario en el mapa. El segundo tomar치 el <code>LoadPostsAction</code> y almacenar치 un mapa de <code>postIds</code> relacionados con un usuario.</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// user.reducer.ts
import { User } from './user.types';
import { UserActionTypes, LoadUsersAction, LoadUserAction } from './user.actions';
import { NumberIndexed } from '../shared/shared.types';
import { AnyAction, combineReducers, Reducer } from 'redux';
import { LoadPostsAction, PostActionTypes } from '../post/post.actions';

export type UserState = {
  byId: NumberIndexed&lt;User&gt;;
  postIdsById: NumberIndexed&lt;number[]&gt;; // one-to-many relation
};

export type UserStore = {
  users: UserState;
};

export const userByIdReducer = (state: NumberIndexed&lt;User&gt; = {}, action: AnyAction) =&gt; {
  switch (action.type) {
    case UserActionTypes.LOAD_USERS:
      const { payload } = action as LoadUsersAction;
      const { users } = payload;
      const loadedUsersMap = users.reduce((map, user) =&gt; ({ ...map, [user.id]: user }), {});

      return {
        ...state,
        ...loadedUsersMap,
      };

    case UserActionTypes.LOAD_USER:
      const { payload: userPayload } = action as LoadUserAction;
      const { user } = userPayload;

      return {
        ...state,
        [user.id]: user,
      };
  }

  return state;
};

export const postIdsByIdReducer = (state: NumberIndexed&lt;number[]&gt; = {}, action: AnyAction) =&gt; {
  switch (action.type) {
    case PostActionTypes.LOAD_POSTS:
      const { payload } = action as LoadPostsAction;
      const { posts, userId } = payload;
      let loadedPostIdsByUserIdMap = posts.reduce(
        (postIdsByUserIdMap, post) =&gt; ({
          ...postIdsByUserIdMap,
          [post.userId]: postIdsByUserIdMap[post.userId] ? [...postIdsByUserIdMap[post.userId], post.id] : [post.id],
        }),
        {} as NumberIndexed&lt;number[]&gt;
      );
      if (posts.length === 0) {
        loadedPostIdsByUserIdMap = { [userId as number]: [] };
      }

      return {
        ...state,
        ...loadedPostIdsByUserIdMap,
      };
  }

  return state;
};

export const userReducer: Reducer&lt;UserState&gt; = combineReducers({
  byId: userByIdReducer,
  postIdsById: postIdsByIdReducer,
});
</code></pre>
<p>El tipo personalizado <code>NumberIndexed</code> se define de la siguiente manera, en un archivo compartido donde tambi칠n definimos los tipos para los filtros. Este tipo nos permite tipar mapas con n칰meros como 칤ndices, utilizados por los reductores anteriores.</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// shared.types.ts
export type NumberIndexed&lt;T&gt; = { [index: number]: T };
export type StringIndexed&lt;T&gt; = { [index: string]: T };
export type OrderType = 'asc' | 'desc';
</code></pre>
<p>De manera similar, el reducer <code>post</code> tiene un reducer relacionado con la acci칩n <code>LoadPost</code> y un reducer que se encarga de la <code>LoadCommentsAction</code>.</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// post.reducer.ts
import { Post } from './post.types';
import { PostActionTypes, LoadPostsAction } from './post.actions';
import { NumberIndexed } from '../shared/shared.types';
import { AnyAction, combineReducers, Reducer } from 'redux';
import { CommentActionTypes, LoadCommentsAction } from '../comment/comment.actions';

export type PostState = {
  byId: NumberIndexed&lt;Post&gt;;
  commentIdsById: NumberIndexed&lt;number[]&gt;; // one-to-many relation
};

export type PostStore = {
  posts: PostState;
};

export const postByIdReducer = (state: NumberIndexed&lt;Post&gt; = {}, action: AnyAction) =&gt; {
  switch (action.type) {
    case PostActionTypes.LOAD_POSTS:
      const { payload } = action as LoadPostsAction;
      const { posts } = payload;
      const loadedPostsMap = posts.reduce((map, post) =&gt; ({ ...map, [post.id]: post }), {});

      return {
        ...state,
        ...loadedPostsMap,
      };
  }

  return state;
};

export const commentIdsByIdReducer = (state: NumberIndexed&lt;number[]&gt; = {}, action: AnyAction) =&gt; {
  switch (action.type) {
    case CommentActionTypes.LOAD_COMMENTS:
      const { payload } = action as LoadCommentsAction;
      const { comments, postId } = payload;
      let loadedCommentIdsByPostIdMap = comments.reduce(
        (commentIdsByPostIdMap, comment) =&gt; ({
          ...commentIdsByPostIdMap,
          [comment.postId]: commentIdsByPostIdMap[comment.postId]
            ? [...commentIdsByPostIdMap[comment.postId], comment.id]
            : [comment.id],
        }),
        {} as NumberIndexed&lt;number[]&gt;
      );
      if (comments.length === 0) {
        loadedCommentIdsByPostIdMap = { [postId as number]: [] };
      }

      return {
        ...state,
        ...loadedCommentIdsByPostIdMap,
      };
  }

  return state;
};

export const postReducer: Reducer&lt;PostState&gt; = combineReducers({
  byId: postByIdReducer,
  commentIdsById: commentIdsByIdReducer,
});
</code></pre>
<p>El reducer de <code>comment</code> es m치s simple, encarg치ndose solo de la acci칩n<code>LoadComments</code>.</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// comment.reducer.ts
import { Comment } from './comment.types';
import { CommentActionTypes, LoadCommentsAction } from './comment.actions';
import { NumberIndexed } from '../shared/shared.types';
import { AnyAction, combineReducers, Reducer } from 'redux';

export type CommentState = {
  byId: NumberIndexed&lt;Comment&gt;;
};

export type CommentStore = {
  comments: CommentState;
};

export const commentByIdReducer = (state: NumberIndexed&lt;Comment&gt; = {}, action: AnyAction) =&gt; {
  switch (action.type) {
    case CommentActionTypes.LOAD_COMMENTS:
      const { payload } = action as LoadCommentsAction;
      const { comments } = payload;
      const loadedCommentsMap = comments.reduce((map, comment) =&gt; ({ ...map, [comment.id]: comment }), {});

      return {
        ...state,
        ...loadedCommentsMap,
      };
  }

  return state;
};

export const commentReducer: Reducer&lt;CommentState&gt; = combineReducers({
  byId: commentByIdReducer,
});
</code></pre>
<p>A continuaci칩n, implementaremos la store <code>ui</code>. Contendr치 los datos de la p치gina <code>My Wall</code>, <code>Friend Wall</code> y <code>Friends</code>.</p>
<p><code>My Wall</code> no contendr치 tipos personalizados, solo 칤ndices a entidades de <code>post</code> que pertenecen al usuario que se mostrar치n en la p치gina. Las acciones incluir치n una acci칩n para cargar posts del muro.</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// wall.actions.ts
export enum WallActionTypes {
  LOAD_POSTS = 'WALL:LOAD_POSTS',
}

export type LoadWallPostsPayload = {
  postIds: number[];
};

export type LoadWallPostsAction = {
  type: WallActionTypes.LOAD_POSTS;
  payload: LoadWallPostsPayload;
};

const loadWallPostsAction = (payload: LoadWallPostsPayload): LoadWallPostsAction =&gt; {
  return {
    payload,
    type: WallActionTypes.LOAD_POSTS,
  };
};

export const wallActions = {
  loadWallPostsAction,
};
</code></pre>
<p>El reducer ser치 sencillo, encarg치ndose solo de esa acci칩n.</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// wall.reducer.ts
import { AnyAction, combineReducers, Reducer } from 'redux';
import { LoadWallPostsAction, WallActionTypes } from './wall.actions';

export type WallState = {
  postIds: number[];
};

export type WallStore = {
  wall: WallState;
};

export const postIdsReducer = (state: number[] = [], action: AnyAction) =&gt; {
  switch (action.type) {
    case WallActionTypes.LOAD_POSTS:
      const { payload } = action as LoadWallPostsAction;
      const { postIds } = payload;
      return [...state, ...postIds];
  }

  return state;
};

export const wallReducer: Reducer&lt;WallState&gt; = combineReducers({
  postIds: postIdsReducer,
});
</code></pre>
<p>Omitiremos el c칩digo para las acciones y reducers asociados al <code>Friend Wall</code>, que son muy similares a los de <code>My Wall</code>. Puedes consultar la <a href="https://github.com/jguix/redux-normalized-example/tree/blogpost-part2">rama del repositorio de git</a> para este post si deseas ver todo el c칩digo fuente.</p>
<p>Las acciones de <code>Friends</code> incluir치n cargar amigos y establecer el orden de la lista de amigos (ascendente o descendente).</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// friends.actions.ts
import { OrderType } from '../shared/shared.types';

export enum FriendsActionTypes {
  LOAD_FRIENDS = 'FRIENDS:LOAD_FRIENDS',
  SET_FRIENDS_ORDER = 'FRIENDS:SET_FRIENDS_ORDER',
}

export type LoadFriendsPayload = {
  userIds: number[];
};

export type LoadFriendsAction = {
  type: FriendsActionTypes.LOAD_FRIENDS;
  payload: LoadFriendsPayload;
};

const loadFriendsAction = (payload: LoadFriendsPayload): LoadFriendsAction =&gt; {
  return {
    payload,
    type: FriendsActionTypes.LOAD_FRIENDS,
  };
};

export type SetFriendsOrderPayload = {
  order: OrderType;
};

export type SetFriendsOrderAction = {
  type: FriendsActionTypes.SET_FRIENDS_ORDER;
  payload: SetFriendsOrderPayload;
};

const setFriendsOrderAction = (payload: SetFriendsOrderPayload): SetFriendsOrderAction =&gt; {
  return {
    payload,
    type: FriendsActionTypes.SET_FRIENDS_ORDER,
  };
};

export const friendsActions = {
  loadFriendsAction,
  setFriendsOrderAction,
};
</code></pre>
<p>El reducer <code>friends</code> tendr치 reducers que solo apunten a las entidades <code>user</code>. Tendremos uno para la lista con orden ascendente y otro para la lista con orden descendente, porque implementaremos una estrategia de paginaci칩n con el backend (de eso hablaremos en la pr칩xima publicaci칩n de la serie). Otro reducer almacenar치 el estado del filtro.</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// friends.reducer.ts
import { AnyAction, combineReducers, Reducer } from 'redux';
import { FriendsActionTypes, LoadFriendsAction, SetFriendsOrderAction } from './friends.actions';

export type FriendsState = {
  orderFilter: 'asc' | 'desc';
  userIds: number[];
};

export type FriendsStore = {
  friends: FriendsState;
};

export const orderFilterReducer = (state: 'asc' | 'desc' = 'asc', action: AnyAction) =&gt; {
  switch (action.type) {
    case FriendsActionTypes.SET_FRIENDS_ORDER:
      const { payload } = action as SetFriendsOrderAction;
      const { order } = payload;
      return order;
  }

  return state;
};

export const userIdsReducer = (state: number[] = [], action: AnyAction) =&gt; {
  switch (action.type) {
    case FriendsActionTypes.LOAD_FRIENDS:
      const { payload } = action as LoadFriendsAction;
      const { userIds } = payload;
      return [...state, ...userIds];

    case FriendsActionTypes.SET_FRIENDS_ORDER:
      return [];
  }

  return state;
};

export const friendsReducer: Reducer&lt;FriendsState&gt; = combineReducers({
  orderFilter: orderFilterReducer,
  userIds: userIdsReducer,
});
</code></pre>
<p>Para crear la store, primero instalaremos la <a href="https://github.com/zalmoxisus/redux-devtools-extension">redux-devtools-extension</a>. Con estas herramientas podremos depurar el despacho de acciones y los cambios en el estado de la store.</p>
<pre><code>yarn add redux-devtools-extension
</code></pre>
<p>La <code>root</code> store se compone de la store <code>entities</code> y la store <code>ui</code> de la siguiente manera:</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// store.ts
import { combineReducers, createStore, Reducer } from 'redux';
import { userReducer, UserStore } from '../modules/user/user.reducer';
import {
  commentReducer,
  CommentStore,
} from '../modules/comment/comment.reducer';
import { postReducer, PostStore } from '../modules/post/post.reducer';
import {
  friendsReducer,
  FriendsStore,
} from '../modules/friends/friends.reducer';
import {
  FriendWallStore,
  friendWallReducer,
} from '../modules/friend-wall/friend-wall.reducer';
import { wallReducer, WallStore } from '../modules/wall/wall.reducer';
import { composeWithDevTools } from 'redux-devtools-extension';

export type EntitiesStore = CommentStore &amp; PostStore &amp; UserStore;

export type UIStore = FriendsStore &amp; FriendWallStore &amp; WallStore;

export type ApplicationStore = {
  entities: EntitiesStore,
  ui: UIStore,
};

export const entitiesReducer = combineReducers({
  comments: commentReducer,
  posts: postReducer,
  users: userReducer,
});

export const uiReducer = combineReducers({
  friends: friendsReducer,
  friendWall: friendWallReducer,
  wall: wallReducer,
});

export const rootReducer: Reducer&lt;ApplicationStore&gt; = combineReducers({
  entities: entitiesReducer,
  ui: uiReducer,
});

export const store = createStore(rootReducer, composeWithDevTools());
</code></pre>
<p>Finalmente, introduzcamos algunos datos en esta store, enviemos algunas acciones y veamos los resultados. Usaremos algunos datos simulados y mostraremos los resultados usando mensajes <code>console.log</code> e imprimiendo el contenido de la store en la p치gina principal. Alternativamente, puede depurar estas acciones con un complemento de Chrome como <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/redux-devtools/lmhkpmbekcpmknklioeibfkpmmfibljd">Redux DevTools</a>.</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">// App.tsx
import React from 'react';
import './App.css';
import { store } from './store/store';
import { userActions } from './modules/user/user.actions';
import { User } from './modules/user/user.types';
import { Post } from './modules/post/post.types';
import { postActions } from './modules/post/post.actions';
import { Comment } from './modules/comment/comment.types';
import { commentActions } from './modules/comment/comment.actions';
import { friendsActions } from './modules/friends/friends.actions';
import { wallActions } from './modules/wall/wall.actions';
import { friendWallActions } from './modules/friend-wall/friend-wall.actions';

const users: User[] = [
  {
    id: 1,
    name: 'Josh Martin',
    email: 'josh.martin@gmail.com',
    avatar: 'http://placekitten.com/g/500/400',
  },
  {
    id: 2,
    name: 'Emily Matthews',
    email: 'emily.matthews@gmail.com',
    avatar: 'http://placekitten.com/g/400/400',
  },
  {
    id: 3,
    name: 'Sonia Lee',
    email: 'sonia.lee@gmail.com',
    avatar: 'http://placekitten.com/g/400/500',
  },
];
const posts: Post[] = [
  { id: 1, body: 'Blah', date: new Date(), userId: 1 },
  { id: 2, body: 'Bleh', date: new Date(), userId: 1 },
  { id: 3, body: 'Blih', date: new Date(), userId: 2 },
  { id: 4, body: 'Bloh', date: new Date(), userId: 2 },
  { id: 5, body: 'Bluh', date: new Date(), userId: 3 },
];
const comments: Comment[] = [
  { id: 1, body: 'No', date: new Date(), postId: 1, userId: 2 },
  { id: 2, body: 'Yes', date: new Date(), postId: 1, userId: 3 },
  { id: 3, body: 'Yes!', date: new Date(), postId: 1, userId: 1 },
  { id: 4, body: 'No!', date: new Date(), postId: 2, userId: 3 },
];

const App = () =&gt; {
  store.subscribe(() =&gt; {
    console.log('New state', store.getState());
  });

  console.log('Loading users');
  store.dispatch(
    userActions.loadUsersAction({
      users,
    })
  );
  console.log('Loading posts');
  store.dispatch(
    postActions.loadPostsAction({
      posts,
    })
  );
  console.log('Loading comments');
  store.dispatch(
    commentActions.loadCommentsAction({
      comments,
    })
  );
  console.log('Loading friends');
  store.dispatch(
    friendsActions.loadFriendsAction({
      userIds: [2, 3],
    })
  );
  console.log('Loading wall posts');
  store.dispatch(
    wallActions.loadWallPostsAction({
      postIds: [1, 2, 3, 4, 5],
    })
  );
  console.log("Loading Emily's posts");
  store.dispatch(
    friendWallActions.loadFriendWallPostsAction({
      postIds: [3, 4],
      userId: 2,
    })
  );

  return (
    &lt;div className="App"&gt;
      &lt;div&gt;Store contents&lt;/div&gt;
      &lt;div&gt;
        &lt;pre&gt;{JSON.stringify(store.getState(), null, 2)}&lt;/pre&gt;
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
  );
};

export default App;
</code></pre>
<p>Si ejecutamos la aplicaci칩n, podemos seguir en la consola c칩mo la store despacha acciones y el resultado en la p치gina generada. Tambi칠n podemos seguir los pasos, las actualizaciones parciales y el resultado en la extensi칩n React DevTools.</p>
<p><img src="/img/blog/2021-01_redux-normalized-store-part-2/redux-dev-tools.png" alt="Redux DevTools Extension" /></p>
<p>Si deseas profundizar m치s en el c칩digo, recuerda que puedes consultar todo el c칩digo fuente en esta rama:</p>
<p><a href="https://github.com/jguix/redux-normalized-example/tree/blogpost-part2">https://github.com/jguix/redux-normalized-example/tree/blogpost-part2</a></p>
<p>En la pr칩xima publicaci칩n implementaremos las p치ginas y componentes y un backend simulado con paginaci칩n. Tambi칠n implementaremos m칠todos de almacenamiento en cach칠 para evitar pedir los mismos datos una y otra vez.</p>
<h2 id="credits">Credits</h2>
<p>Fotograf칤a por <a href="https://unsplash.com/@sigmund">Sigmund</a> on <a href="https://unsplash.com/">Unsplash</a>.</p>]]></description><link>https://juanguijordan.com/blog/2021-01_redux-normalized-store-part-2</link><guid isPermaLink="true">https://juanguijordan.com/blog/2021-01_redux-normalized-store-part-2</guid><category><![CDATA[javascript]]></category><category><![CDATA[frontend]]></category><dc:creator><![CDATA[Juangui Jord치n]]></dc:creator><pubDate>Tue, 26 Jan 2021 09:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Usando redux con datos relacionales (1/3)]]></title><description><![CDATA[<h2 id="parte1modelandolastorederedux">Parte 1. Modelando la store de redux</h2>
<p>En esta serie de posts crearemos una aplicaci칩n usando <strong>react</strong> y <strong>redux</strong>, en la que manejaremos datos relacionales. En esta primera parte modelaremos la store.</p>
<p>A menudo, los tutoriales sobre redux son demasiado simples y manejan una estructura de datos plana. Es el caso de la t칤pica app de TODOs (lista de tareas), o una lista de la compra, etc. En estos casos solemos tener unos pocos reducers, los cuales son independientes entre s칤.</p>
<p>Por ejemplo:</p>
<ul>
<li>La lista de TODOs, incluyendo el estado de cada tarea.</li>
<li>El valor de un filtro de mostrar/ocultar, por ejemplo, "ocultar completas".</li>
<li>El valor de un filtro de orden, por ejemplo, "ordenar por fecha de creaci칩n ascendente".</li>
</ul>
<p>En un caso as칤 de simple, la store no tiene que manejar relaciones, y se puede representar en un objeto similar a este:</p>
<pre><code class="json language-json">{
  "todos": [
    {
      "id": 1,
      "completed": true,
      "creationDate": "2020-08-07",
      "description": "Create github repo"
    },
    {
      "id": 2,
      "completed": false,
      "creationDate": "2020-08-11",
      "description": "Finish part 1 of this post"
    },
    {
      "id": 3,
      "completed": false,
      "creationDate": "2020-08-12",
      "description": "Create part 2"
    }
  ],
  "filterBy": "completed",
  "orderBy": "date-asc"
}
</code></pre>
<p>Sin embargo, las aplicaciones reales suelen ser m치s complejas. Algunos datos dependen de otros y existen jerarqu칤as: relaciones uno a uno, uno a muchos y muchos a muchos. Esto nos va a presentar varios retos, tanto en la representaci칩n del estado en la store, como en la eficiencia de la comunicaci칩n con el backend.</p>
<p>Para ilustrarlo, usaremos el ejemplo de una red social. Las entidades principales que manejaremos son usuarios, posts y comentarios. Los usuarios podr치n crear posts, y los posts podr치n contener comentarios de otros usuarios. Simple, 쯨erdad?</p>
<p>Veamos en primer lugar algunos de los dise침os de nuestra red social, para modelar estos datos.</p>
<p>La p치gina inicial de nuestra red social ser치 <strong>Mi Muro</strong>, la p치gina donde aparecen mis posts y los de todos mis amigos, con sus respectivos comentarios.</p>
<p><img src="/img/blog/2020-08_redux-normalized-store-part-1/my_wall.png" alt="My Wall" /></p>
<p>Tambi칠n habr치 una p치gina de <strong>Amigos</strong>, donde se listan los usuarios que son contactos directos m칤os.</p>
<p><img src="/img/blog/2020-08_redux-normalized-store-part-1/my_friends.png" alt="My Friends" /></p>
<p>Desde esta p치gina, si pulso sobre uno de mis amigos visitar칠 el <strong>Muro del amigo</strong>, esto es, una p치gina donde aparecer치n sus posts, junto con los comentarios de otros usuarios.</p>
<p><img src="/img/blog/2020-08_redux-normalized-store-part-1/friend.png" alt="Friend Page" /></p>
<p>Cada post incluir치 el avatar y nombre del usuario, y la fecha. Cada comentario incluir치 tambi칠n el avatar, nombre del usuario y la fecha.</p>
<p><img src="/img/blog/2020-08_redux-normalized-store-part-1/post_and_comments.png" alt="Posts and comments" /></p>
<p>Sin entrar en las relaciones o jerarqu칤as, podemos definir los tipos de las entidades como usuario (<code>User</code>), post (<code>Post</code>) y comentario (<code>Comment</code>):</p>
<pre><code class="typescript language-typescript">// user.types.ts
export type User = {
  avatar: string;
  email: string;
  id: number;
  name: string;
};

// post.types.ts
export type Post = {
  body: string;
  date: Date;
  id: number;
};

// comment.types.ts
export type Comment = {
  body: string;
  date: Date;
  id: number;
};
</code></pre>
<p>Una representaci칩n extremadamente simple, basada en la aplicaci칩n de los TODOs, consiste en tener un reducer por cada tipo de entidad:</p>
<pre><code class="json language-json">{
  users: [
    { id: 1, name: "Josh", email: "josh@gmail.com", avatar: "josh.jpg" },
    { id: 2, name: "Anne", email: "anne@gmail.com", avatar: "anne.jpg" },
    { id: 3, name: "Mike", email: "mike@gmail.com", avatar: "mike.jpg" },
  ],
  posts: [
    {
      id: 1,
      body: "hi all",
      date: "2020-08-01",
      user: { id: 2, name: "Anne", email: "anne@gmail.com", avatar: "anne.jpg" },
    }
  ],
  comments: [
    {
      {
        id: 1,
        body: "hello!",
        date: "2020-08-02",
        user: { id: 1, name: "Josh", email: "josh@gmail.com", avatar: "josh.jpg" },
      },
      {
        id: 2,
        body: "hi there!",
        date: "2020-08-02",
        user: { id: 3, name: "Mike", email: "mike@gmail.com", avatar: "mike.jpg" },
      },
    }
  ],
}
</code></pre>
<p>Si entro en la p치gina de <strong>Friends</strong> la store almacena los amigos en <code>users</code>; si entro en la p치gina de un amigo la store almacena los posts en <code>posts</code>, y si muestro un post, los comentarios se almacenan en <code>comments</code>.</p>
<p>Esta estrategia me va a obligar a traerme todos los posts del backend cada vez que cambie al muro de un amigo distinto, y adem치s no va a funcionar porque en las p치ginas de <strong>Amigo</strong> y <strong>Mi muro</strong> debo mostrar varios posts a la vez, donde cada post tiene distintos comentarios. Seg칰n la store dise침ada arriba, todos los posts visualizados mostrar칤an siempre los mismos comentarios.</p>
<p>Para evitar este problema podr칤amos anidar los comentarios dentro de los posts, as칤:</p>
<pre><code class="json language-json">{
  users: [
    { id: 1, name: "Josh", email: "josh@gmail.com", avatar: "josh.jpg" },
    { id: 2, name: "Anne", email: "anne@gmail.com", avatar: "anne.jpg" },
    { id: 3, name: "Mike", email: "mike@gmail.com", avatar: "mike.jpg" },
  ],
  posts: [
    {
      id: 1,
      body: "hi all",
      date: "2020-08-01",
      user: { id: 2, name: "Anne", email: "anne@gmail.com", avatar: "anne.jpg" },
      comments: [
        {
          {
            id: 1,
            body: "hello!",
            date: "2020-08-02",
            user: { id: 1, name: "Josh", email: "josh@gmail.com", avatar: "josh.jpg" },
          },
          {
            id: 2,
            body: "hi there!",
            date: "2020-08-02",
            user: { id: 3, name: "Mike", email: "mike@gmail.com", avatar: "mike.jpg" },
          },
        }
      ],
    }
  ],
}
</code></pre>
<p>Sin embargo, todav칤a tenemos varios problemas. No estamos cacheando datos, por ejemplo, si navego de un amigo a otro y vuelvo al primero, tendr칠 que cargar de nuevo todos los posts y comments del backend. Tambi칠n hay muchos datos replicados, como los usuarios, ocupando m치s espacio del necesario.</p>
<p>Lo ideal ser칤a normalizar la store, como se recomienda en la <a href="https://redux.js.org/recipes/structuring-reducers/normalizing-state-shape">documentaci칩n de redux</a>. Podr칤amos pensar algo as칤, donde a cada entidad hemos a침adido uno o varios ids (<code>userId</code>, <code>postId</code>) que apuntan a las entidades con las que est치 relacionada:</p>
<pre><code class="json language-json">{
  users: [
    { id: 1, name: "Josh", email: "josh@gmail.com", avatar: "josh.jpg" },
    { id: 2, name: "Anne", email: "anne@gmail.com", avatar: "anne.jpg" },
    { id: 3, name: "Mike", email: "mike@gmail.com", avatar: "mike.jpg" },
  ],
  posts: [
    {
      id: 1,
      body: "hi all",
      date: "2020-08-01",
      userId: 2,
    }
  ],
  comments: [
    {
      {
        id: 1,
        body: "hello!",
        date: "2020-08-02",
        postId: 1,
        userId: 1,
      },
      {
        id: 2,
        body: "hi there!",
        date: "2020-08-02",
        postId: 1,
        userId: 3,
      },
    }
  ],
}
</code></pre>
<p>De esta forma aplanamos la store y evitamos los datos replicados. Sin embargo, la b칰squeda por id del usuario asociado a cada post o comentario, y la b칰squeda de todos los comentarios asociados a un post no va a ser nada 칩ptima, ya que nos va a obligar a recorrer todos los usuarios o comentarios y filtrar por id. Cuando la store crezca durante una sesi칩n, este proceso se va a volver m치s y m치s lento e impactar치 a la experiencia de usuario.</p>
<p>Podemos mejorar esto indexando cada dato, como se sugiere en la documentaci칩n de redux.</p>
<pre><code class="json language-json">{
  "users": {
    "byId": {
      "1": {
        "id": 1,
        "name": "Josh",
        "email": "josh@gmail.com",
        "avatar": "josh.jpg"
      },
      "2": {
        "id": 2,
        "name": "Anne",
        "email": "anne@gmail.com",
        "avatar": "anne.jpg"
      },
      "3": {
        "id": 3,
        "name": "Mike",
        "email": "mike@gmail.com",
        "avatar": "mike.jpg"
      }
    }
  },
  "posts": {
    "byId": {
      "1": {
        "id": 1,
        "body": "hi all",
        "date": "2020-08-01",
        "userId": 2
      }
    }
  },
  "comments": {
    "byId": {
      "1": {
        "id": 1,
        "body": "hello!",
        "date": "2020-08-02",
        "postId": 1,
        "userId": 1
      },
      "2": {
        "id": 2,
        "body": "hi there!",
        "date": "2020-08-02",
        "postId": 1,
        "userId": 3
      }
    }
  }
}
</code></pre>
<p>Ahora es mucho m치s sencillo y r치pido buscar el <code>user</code> asociado a un <code>post</code> o un <code>comment</code>. Sin embargo, sigue siendo complejo obtener la lista de <code>posts</code> por <code>user</code>, o la lista de <code>comments</code> por <code>post</code>. De hecho, ahora es m치s dif칤cil e ineficiente filtrar estos datos.</p>
<p>Vamos pues a crear estructuras relacionales que nos indiquen qu칠 posts pertenecen a cada usuario (uno a muchos), y qu칠 comentarios a cada post.</p>
<pre><code class="json language-json">{
  users: {
    byId: {
      1: { id: 1, name: "Josh", email: "josh@gmail.com", avatar: "josh.jpg" },
      2: { id: 2, name: "Anne", email: "anne@gmail.com", avatar: "anne.jpg" },
      3: { id: 3, name: "Mike", email: "mike@gmail.com", avatar: "mike.jpg" },
    },
    postIdsById: {
      2: [ 1 ],
    }
  },
  posts: {
    byId: {
      1: {
        id: 1,
        body: "hi all",
        date: "2020-08-01",
        userId: 2,
      }
    },
    commentIdsById: :{
      1:[ 1, 2],
    }
  },
  comments: {
    byId: {
      1: {
        id: 1,
        body: "hello!",
        date: "2020-08-02",
        postId: 1,
        userId: 1,
      },
      2: {
        id: 2,
        body: "hi there!",
        date: "2020-08-02",
        postId: 1,
        userId: 3,
      },
    }
  },
}
</code></pre>
<p>La lectura del reducer <code>postIdsById</code> ser칤a <em>"el usuario con id 2 tiene el post con id 1"</em>. La lectura de <code>commentIdsById</code> ser칤a <em>"el post con id 1 tiene los comentarios con ids 1 y 2"</em>. Ahora ya tenemos todo indexado y la estructura de base de datos est치 totalmente normalizada.</p>
<p>칔nicamente nos faltan estructuras que nos permitan almacenar los ids de los posts que ser치n visibles en cada muro, ya sea el del usuario o el de sus amigos, as칤 como los ids de los usuarios que deben aparecer en la p치gina de amigos. Incluiremos en la p치gina de amigos un filtro para ordenar alfab칠ticamente de forma ascendente o descendente.</p>
<p>Para separar las estructuras que modelan entidades que pertenecen a la base de datos, de las estructuras que modelan elementos de la interfaz de usuario, crearemos 2 reducers de mayor nivel, uno llamado <code>entities</code> donde almacenaremos <strong>entidades de la base de datos</strong>, y otro llamado <code>ui</code> donde almacenaremos todos los <strong>elementos de la interfaz de usuario</strong>.</p>
<p>Este es finalmente el modelo de la store, que evita la replicaci칩n de datos, facilita la b칰squeda gracias a la indexaci칩n, y nos va a permitir cachear los datos ya cargados, ya que las estructuras asociadas a la interfaz de usuario solo almacenan ids, y cualquier entidad ya descargada del backend va a permanecer en la store hasta que borremos la cach칠 del navegador.</p>
<pre><code class="json language-json">{
  entities: {
    users: {
      byId: {
        1: { id: 1, name: "Josh", email: "josh@gmail.com", avatar: "josh.jpg" },
        2: { id: 2, name: "Anne", email: "anne@gmail.com", avatar: "anne.jpg" },
        3: { id: 3, name: "Mike", email: "mike@gmail.com", avatar: "mike.jpg" },
      },
      postIdsById: {
        2: [ 1 ],
      },
    },
    posts: {
      byId: {
        1: {
          id: 1,
          body: "hi all",
          date: "2020-08-01",
          userId: 2,
        },
      },
      commentIdsById: :{
        1: [ 1, 2 ],
      },
    },
    comments: {
      byId: {
        1: {
          id: 1,
          body: "hello!",
          date: "2020-08-02",
          postId: 1,
          userId: 1,
        },
        2: {
          id: 2,
          body: "hi there!",
          date: "2020-08-02",
          postId: 1,
          userId: 3,
        },
      },
    },
  },
  ui: {
    friends: {
      orderFilter: "asc",
      userIds: [ 2, 3 ],
    },
    friendWall: {
      postIdsById: {
        2: [ 1 ],
      },
    },
    wall: {
      postIds: [ 1 ],
    },
  },
}
</code></pre>
<p>En pr칩ximos posts veremos la implementaci칩n de esta store y los m칠todos de cacheado.</p>
<h2 id="credits">Credits</h2>
<p>Fotograf칤a por <a href="https://unsplash.com/@jeremybishop">Jeremy Bishop</a> en <a href="https://unsplash.com/">Unsplash</a>.</p>]]></description><link>https://juanguijordan.com/blog/2020-08_redux-normalized-store-part-1</link><guid isPermaLink="true">https://juanguijordan.com/blog/2020-08_redux-normalized-store-part-1</guid><category><![CDATA[javascript]]></category><category><![CDATA[frontend]]></category><dc:creator><![CDATA[Juangui Jord치n]]></dc:creator><pubDate>Tue, 03 Nov 2020 09:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Creando una extensi칩n de Chrome]]></title><description><![CDATA[<p>En este post, te mostrar칠 c칩mo crear una simple <a href="https://chrome.google.com/webstore/category/extensions">Chrome extension</a>. Resumir칠 lo que una extensi칩n de Chrome puede hacer, y tambi칠n voy a explicar c칩mo crear extensiones m치s complejas basadas en JavaScript, React, Angular o Vue.</p>
<p>쯈u칠 es una extensi칩n de Chrome? Las extensiones de Google Chrome son como peque침as aplicaciones que viven en tu navegador, basadas en tecnolog칤as web est치ndar, como HTML, CSS y JavaScript. Aprovechan algunas API de Chrome, proporcionando las bases para construir una aplicaci칩n, como el almacenamiento y la mensajer칤a. Las extensiones de Google Chrome pueden interactuar con las p치ginas web abiertas en las pesta침as de tu navegador, pero en realidad no est치n pensadas para ello. Pueden "vivir" por s칤 solas y proporcionar cualquier tipo de funcionalidad, m치s all치 de la experiencia de navegaci칩n. Puedes crear cualquier cosa, desde una agenda, pasando por un temporizador pomodoro, hasta un web image scrapper. Puedes pensar en Chrome como la plataforma Electron, proporcionando una base para construir aplicaciones JavaScript que pueden interactuar con la experiencia de navegaci칩n.</p>
<p>Las extensiones de Chrome pueden permanecer inactivas hasta que alg칰n trigger las despierte, haciendo que se inyecte alg칰n contenido o script, se ejecute o se muestre alg칰n popup. Estos scripts viven en algo llamado "Mundos Aislados" en relaci칩n con las p치ginas web que se est치n navegando, lo que significa que una extensi칩n de Chrome s칩lo puede compartir el DOM con una p치gina en particular, pero no las variables o funciones del script. Por lo tanto, las extensiones de Chrome pueden modificar el DOM, inyectar scripts CSS o JavaScript adicionales que interact칰an con el mismo DOM, pero no pueden modificar directamente la p치gina original CSS o JavaScript. Por otro lado, las extensiones pueden comunicarse con la p치gina a trav칠s de mensajes, por lo que puede crear una p치gina que interact칰e con una extensi칩n de Chrome.</p>
<h2 id="capacidadesdelaextensin">Capacidades de la extensi칩n</h2>
<p>Este es un resumen incompleto de lo que puede hacer una extensi칩n:</p>
<ul>
<li><strong>Mostrar un icono</strong>. El icono de la extensi칩n puede ser modificado en tiempo de ejecuci칩n, o mostrar una insignia sobre 칠l, con un fondo de color y un texto de 4 letras en 칠l.</li>
<li><strong>Mostrar un popup</strong>. Al hacer clic en el icono de la extensi칩n se puede activar un popup con contenido.</li>
<li><strong>Mostrar un men칰 secundario</strong>. Haciendo clic con el bot칩n derecho del rat칩n en el icono de la extensi칩n puede activar un men칰 secundario.</li>
<li><strong>Responder a atajos de teclado</strong>. Los atajos de teclado pueden asociarse a las acciones de extensi칩n (CTRL+SHIFT+V).</li>
<li><strong>Responder a acciones de la barra de direcciones</strong> (la as칤 llamada omnibox). Los atajos de texto pueden usarse en la omnibox para activar acciones en la extensi칩n (p.ej. 랈yext+<TAB>").</li>
<li><strong>Responder a la visita a cierta p치gina web</strong>. Por ejemplo, modificar el estado del icono o el contenido de la ventana emergente
Modifica el contenido de un sitio web. Por ejemplo, modificar el DOM por un script de contenido o aplicar archivos CSS adicionales.</li>
<li><strong>Tener una p치gina de opciones</strong> para la configuraci칩n de la extensi칩n.</li>
<li><strong>Reemplazar la p치gina de Historial, Favoritos o Nueva Pesta침a</strong> de Google Chrome.</li>
<li><strong>Intercambiar mensajes</strong> con un sitio web o consigo mismo. Una extensi칩n puede utilizar la mensajer칤a para hablar con alguna p치gina web que se est칠 navegando, o para comunicarse entre partes de la propia extensi칩n.</li>
<li><strong>Almacenar informaci칩n</strong> en el almacenamiento local, el almacenamiento Chrome (almacenamiento que se sincroniza a trav칠s de diferentes dispositivos donde el usuario est치 conectado) o cualquier almacenamiento nativo de JS, por ejemplo sessionStoragef.</li>
<li><strong>Mostrar notificaciones</strong> como un "toast".</li>
<li><strong>Usar varias APIs proporcionadas por Google Chrome</strong>.</li>
<li><strong>Ser gratis, o de pago</strong>. Al crear una extensi칩n de pago, puedes elegir usar la tienda Chrome o tus propios medios de pago.</li>
</ul>
<h2 id="lobsico">Lo b치sico</h2>
<p>El 칰nico archivo obligatorio de una extensi칩n de Chrome es el manifiesto. Debe estar colocado en el directorio ra칤z, y comunica los metadatos de la extensi칩n, los permisos y otros archivos involucrados.</p>
<p>El formato del manifiesto tiene un mont칩n de opciones, que se pueden ver en esta p치gina (https://developer.chrome.com/extensions/manifest), pero nos centraremos en los m치s importantes. Presentemos el manifiesto de la extensi칩n "Cat detector":</p>
<pre><code class="json language-json">{
  "name": "Cat detector",
  "description": "Spots cats in the page you are browsing",
  "manifest_version": 2,
  "version": "1.0",
  "background": {
    "persistent": false,
    "scripts": ["background.js"]
  },
  "content_scripts": [
    {
      "matches": ["&lt;all_urls&gt;"],
      "js": ["content.js"]
    }
  ],
  "browser_action": {
    "default_popup": "popup.html"
  },
  "icons": {
    "16": "images/footprint-16.png",
    "32": "images/footprint-32.png",
    "48": "images/footprint-48.png",
    "128": "images/footprint-128.png"
  },
  "permissions": ["activeTab"]
}
</code></pre>
<p>El manifiesto declara algunas capacidades que ser치n utilizadas por la extensi칩n:</p>
<ul>
<li>Declara un background script. Los background scripts pueden activarse en cualquier momento, pero no tienen acceso directo al contenido de los tabs.</li>
<li>Declara un content script. Los scripts de contenido se implementan en la misma p치gina en la que se est치 navegando y tienen acceso al contenido. Una expresi칩n de coincidencia es usada para determinar cu치ndo el script es inyectado. En este caso elegimos <code>&lt;all urls&gt;</code>, lo que significa que se implementa en cualquier p치gina web.</li>
<li>Declara una acci칩n del navegador, es decir, una extensi칩n que es capaz de funcionar independientemente de la p치gina por la que se est치 navegando. Si quisi칠ramos crear una extensi칩n que s칩lo se activa cuando se cumplen algunas condiciones en la p치gina que se est치 navegando, utilizar칤amos una "page action". La raz칩n por la que elegimos la acci칩n de navegaci칩n es que los gatos se pueden ver casi en todas partes en Internet. Una segunda raz칩n es que queremos mostrar un badge sobre el icono de la extensi칩n, y eso s칩lo es posible usando una acci칩n del navegador.</li>
<li>Dentro de la acci칩n del navegador, declara un popup que se abrir치 al hacer clic en el icono de la extensi칩n.</li>
<li>Declara los iconos. Los m치s peque침os se utilizan para el icono del navegador, dependiendo de la resoluci칩n de la pantalla, y los m치s grandes se usan en el men칰 de extensiones de Chrome y el Chrome Store.</li>
</ul>
<h2 id="nuestraextensindeejemplo">Nuestra extensi칩n de ejemplo</h2>
<p>Vamos al grano de este post: esta page action utiliza un background script que, al cargar la p치gina, env칤a un mensaje al content script, que a su vez cuenta el n칰mero de veces que las palabras "cat", "kitten" o "kitty" aparecen en nuestra p치gina. Despu칠s de recibir una respuesta, la tarea de background muestra un badge sobre el icono para comunicar el n칰mero de gatitos que aparecen. Al hacer clic en el icono de la extensi칩n, se mostrar치 un popup con una imagen de un gatito feliz junto con el contador.</p>
<p>Echemos un vistazo a la estructura de los archivos de extensi칩n:</p>
<pre><code>-audios
 |-meow_0.mp3
 |-meow_1.mp3
 |-meow_2.mp3
 |-meow_3.mp3
 |-meow_4.mp3
 |-meow_5.mp3
 |-meow_6.mp3
-images
 |-footprint-16.png
 |-footprint-32.png
 |-footprint-48.png
 |-footprint-128.png
-background.js
-content.js
-manifest.js
-popup.html
-popup.js
</code></pre>
<p>Incluye los iconos de extensi칩n, algunos archivos de audio, el manifiesto, el background script, el content script y los archivos del popup html y js.</p>
<p>As칤 queda el background script. Se han incluido comentarios para se침alar las cosas importantes:</p>
<pre><code>const maxMeows = 6;

// The extension listens to the onUpdated event, and executes when the page is loaded
chrome.tabs.onUpdated.addListener((tabId, changeInfo, tab) =&gt; {
  if (changeInfo.status === "complete" &amp;&amp; tab.active) {
    detectCats(tabId);
  }
});

// It executes the cat detection as well when we switch tabs on the active tab
chrome.tabs.onActivated.addListener((activeTab) =&gt; detectCats(activeTab.tabId));

const detectCats = (tabId) =&gt; {
  // Here we clear the badge
  chrome.browserAction.setBadgeText({ text: "" });
  // Then we send a message to the content script, together with a callback
  chrome.tabs.sendMessage(tabId, { text: "cat_count" }, onCatCount);
};

// This is the callback called by the content script
const onCatCount = (catNumber) =&gt; {
  if (!catNumber) {
    deactivateIcon();
  } else {
    // When cats are detected, show an animation on the badge
    animateBadge(catNumber);
  }
};

const deactivateIcon = () =&gt; {
  // Here we detect what the active tab is and disable the action
  chrome.tabs.query({ active: true, currentWindow: true }, (activeTab) =&gt; {
    chrome.browserAction.disable(activeTab[0].id);
  });
};

const animateBadge = (catNumber) =&gt; {
  // Limit meows, we don't want 1000 sounds to be played
  let i = catNumber - maxMeows &gt; 0 ? catNumber - maxMeows : 1;
  let j = 0;
  // Cats will meow at random times
  for (; i &lt;= catNumber - 1; i++, j++) {
    updateBadge(i, j * Math.random() * 400);
  }
  // Last cat should come last, let's give it the highest delay
  updateBadge(catNumber, j * 500);
};

const updateBadge = (catIndex, delay) =&gt; {
  // After some specified delay display a number on the badge and play a meow sound
  setTimeout(() =&gt; {
    (
      new Audio(chrome.runtime.getURL(`audios/meow_${catIndex % 7}.mp3`))
    ).play();
    chrome.browserAction.setBadgeText({ text: catIndex.toString() });
  }, delay);
};
</code></pre>
<p>El content script b치sicamente recibe el mensaje <code>cat_count</code> y responde a 칠l. Se ha incluido algo de l칩gica para contar los gatos con una expresi칩n regex:</p>
<pre><code>chrome.runtime.onMessage.addListener((msg, sender, sendResponse) =&gt; {
  if (msg.text === "cat_count") {
    sendResponse(countCats());
  }
});

const countCats = () =&gt; {
  var content =
    document.body["innerText" in document.body ? "innerText" : "textContent"];
  content = removeScriptsFromContent(content);
  var regex = /(cat|cats|kitten|kittens|kitty|kitties)[\s.,]/gi;

  return content.match(regex)?.length || 0;
};

const removeScriptsFromContent = (strCode) =&gt; {
  return strCode.replace(/&lt;script.*?&gt;.*?&lt;\/script&gt;/gim, "");
};
</code></pre>
<p>El archivo html del popup simplemente muestra una imagen y declara el fichero javascript:</p>
<pre><code>&lt;html&gt;
  &lt;body&gt;
    &lt;img id="cat_image" /&gt;
    &lt;script src="popup.js"&gt;&lt;/script&gt;
  &lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
</code></pre>
<p>El archivo js ejecuta una funci칩n en la carga que a su vez env칤a un mensaje al content script para contar gatos de nuevo. Esto se debe a que los popups no "viven" hasta que se abren, as칤 que si hay que hacer alguna actualizaci칩n en el popup, es el popup el que debe iniciar la acci칩n:</p>
<pre><code>window.onload = () =&gt; {
  chrome.tabs.query({ active: true, currentWindow: true }, (activeTab) =&gt; {
    const tabId = activeTab[0].id;
    chrome.tabs.sendMessage(tabId, { text: "cat_count" }, onCatCount);
  });
};

const onCatCount = (catNumber) =&gt; {
  document.getElementById(
    "cat_image"
  ).src = `https://cataas.com/c/s/${catNumber}%20happy%20cats%20detected?t=sq&amp;width=350`;
};
</code></pre>
<p>ChanChanChan, este es el resultado de la extensi칩n del detector de gatos en acci칩n:</p>
<p><img src="/img/blog/2020-05_creating-a-chrome-extension/cat_extension.png" alt="Cat extension" /></p>
<h2 id="probandolocalmentenuestraextensin">Probando localmente nuestra extensi칩n</h2>
<p>Si quieres probar tu extensi칩n en tu m치quina local, s칩lo tienes que ir al menu item More Tools &gt; Extensions, luego hacer click en Load Unpacked, y seleccionar la carpeta donde est치 tu manifiesto y el resto de los archivos.</p>
<p><img src="/img/blog/2020-05_creating-a-chrome-extension/load_extension.png" alt="Loading the extension for testing" /></p>
<h2 id="debugging">Debugging</h2>
<p>El proceso de debugging se vuelve particularmente compleja ya que cada extensi칩n debe ser inspeccionada de manera diferente.</p>
<p>En cuanto a los background scripts, se inspeccionan en las extensiones. Para abrir las herramientas de desarrollo es necesario hacer clic en el enlace "p치gina en segundo plano" en los detalles de la extensi칩n.</p>
<p><img src="/img/blog/2020-05_creating-a-chrome-extension/extension_info.png" alt="Opening the extension dev tools" /></p>
<p>Los content scripts se inspeccionan en la p치gina web que est치s navegando, ya que se inyectan en la p치gina. Se muestran en una pesta침a de <strong>Content Scripts</strong>.</p>
<p><img src="/img/blog/2020-05_creating-a-chrome-extension/debugging_content_scripts.png" alt="Debugging content scripts" /></p>
<p>No pude encontrar la forma de inspeccionar los popup scripts, incluso los logs de la consola se perd칤an en alg칰n lugar, as칤 que mostrar una alerta fue la 칰nica forma de comprobar que el popup estaba "vivo" y activo.</p>
<h2 id="publicandolaextensin">Publicando la extensi칩n</h2>
<p>Para publicar una extensi칩n de Google Chrome es necesario registrarse como desarrollador de Chrome, pagar 5 d칩lares y rellenar algunos datos sobre el nombre de la extensi칩n, la descripci칩n y las im치genes o v칤deos. El proceso es muy similar al que se sigue para publicar una aplicaci칩n en Google Play. Despu칠s de enviar tu extensi칩n para la aprobaci칩n, tienes que esperar una respuesta. Las respuestas negativas son bastante r치pidas -mi primera extensi칩n fue rechazada sin raz칩n alguna, y tuve que enviar un correo electr칩nico para pedir una revisi칩n humana-, las positivas pueden tardar unas horas o d칤as.</p>
<h2 id="irmsall">Ir m치s all치</h2>
<p>El sitio de desarrollo de Chrome para extensiones proporciona un gran n칰mero de extensiones de muestra. Estas son extensiones simples que abordan caracter칤sticas muy espec칤ficas que pueden ayudar a aprender a construir extensiones.</p>
<p>https://developer.chrome.com/extensions/samples</p>
<p>Hay muchos proyectos de boilerplate por ah칤 para ayudarte a desarrollar extensiones m치s complejas usando React, Angular o Vue. Toma los siguientes enlaces como punto de partida:</p>
<ul>
<li>https://github.com/lxieyang/chrome-extension-boilerplate-react</li>
<li>https://github.com/larscom/ng-chrome-extension</li>
<li>https://github.com/Kocal/vue-web-extension</li>
</ul>
<h2 id="recap">Recap</h2>
<p>Crear extensiones de Chrome puede ser divertido, y tambi칠n puedes encontrar muchos escenarios productivos para ellas. Desarrollar extensiones es f치cil si conoces las tecnolog칤as web b치sicas como HTML, CSS y JavaScript. Te mostramos los fundamentos de una extensi칩n de Chrome y te guiamos en la creaci칩n de una simple extensi칩n.</p>
<p>Si quiere comprobar el c칩digo de extensi칩n completo, 춰칠chale un vistazo! <a href="https://github.com/jguix/chrome-cat-detector">github repository</a>.</p>
<p>쯇uedes imaginarte algo que pueda ser entregado como una extensi칩n de Chrome? Comp치rtenos tu idea</p>
<h2 id="crdits">Cr칠dits</h2>
<p>Fotograf칤a de Markus Winkler en <a href="https://unsplash.com/">Unsplash</a>.</p>]]></description><link>https://juanguijordan.com/blog/2020-05_creating-a-chrome-extension</link><guid isPermaLink="true">https://juanguijordan.com/blog/2020-05_creating-a-chrome-extension</guid><category><![CDATA[javascript]]></category><dc:creator><![CDATA[Juangui Jord치n]]></dc:creator><pubDate>Mon, 01 Jun 2020 09:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Circular Design SPRINT]]></title><description><![CDATA[<p>En este post os cuento la experiencia de participar en un&nbsp;<strong>Design Sprint</strong>, y c칩mo Ecoembes utiliz칩 la metodolog칤a Design Sprint para explorar nuevas ideas en el contexto de la econom칤a circular y el reciclaje.</p>
<p>Para ello, reclut칩 mediante becas a un ecl칠ctico grupo de profesionales, incluyendo emprendedores, profesionales del marketing, dise침o, y tecnolog칤a, entre los que me encuentro. Durante 5 d칤as en Julio de 2018, trabajamos conjuntamente en&nbsp;<a href="https://www.thecircularlab.com">The Circular Lab</a>, un espacio de innovaci칩n de Ecoembes localizado en Logro침o, particularmente preparado para el trabajo creativo y colaborativo.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/the_circular_lab_1-1-1024x668.jpg" alt="The Circular Lab" /></p>
<p>La beca consisti칩 en un curso sobre la metodolog칤a Design Sprint, durante el cual realizamos un&nbsp;<strong>SPRINT</strong>&nbsp;real para Ecoembes. Tutorizados por&nbsp;<a href="https://www.uxerschool.com">UXER School</a>, aplicamos Design Sprint al mundo del reciclaje, y en solo 5 d칤as fuimos capaces de proponer y desarrollar ideas innovadoras que resuelven problemas en un negocio que inicialmente no conoc칤amos.</p>
<h2 id="resumenejecutivo">Resumen ejecutivo</h2>
<p>Este ser치 un largo art칤culo, por lo cual he decidido crear un resumen para que el lector pueda entender la idea global, y ya decidir si quiere adentrarse en todos los detalles.</p>
<p><a href="https://www.gv.com/sprint"><strong>Design SPRINT</strong></a>&nbsp;늞 SPRINT, a secas es una metodolog칤a sorprendentemente productiva, que permite obtener excelentes resultados en un breve per칤odo de tiempo.</p>
<p>Se puede aplicar al desarrollo de un producto o servicio al inicio de un proyecto, pero tambi칠n al desarrollo de una funcionalidad de un producto o servicio ya existente, o a la mejora de cualquier proceso. Es una metodolog칤a flexible que se ha aplicado con 칠xito en multitud de 치mbitos.</p>
<p>Se fomenta la producci칩n individual y la toma de decisiones colectiva. Esto hace que, por un lado, la generaci칩n de ideas sea m치s abierta. En el momento de pensar y producir lo hacemos en general de forma individual, con lo cual no recibimos feedback negativo que nos cohiba o nos limite. Por otro lado, la toma de decisiones es colectiva, usando una jerarqu칤a plana, lo cual nos hace part칤cipes incluso de ideas que no hemos generado nosotros mismos, pero con las que nos sentimos de acuerdo.</p>
<p>En mi opini칩n, el 칠xito del proceso viene determinado por varios factores. En primer lugar, es importante conformar un equipo multidisciplinar, lo cual nos va a aportar diferentes puntos de vista en la generaci칩n de ideas. Otro aspecto importante de la metodolog칤a son los plazos cortos: la mayor칤a de tareas tienen un plazo muy limitado, de 5, 10 o 15 minutos, lo cual nos hace trabajar bajo presi칩n, obligando a escoger y descartar r치pidamente ideas.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia1-reloj.jpg" alt="The famous Time Timer helps keep activities in term" /></p>
<p>Otro aspecto importante es dejar los egos a un lado, prescindir de los superh칠roes 늒entrarse en el trabajo colectivo en lugar de dar todo el protagonismo a los gur칰s o expertos y ser capaz de renunciar a tus propias ideas 늒uando el equipo decide que una idea no se va a utilizar, no debemos presionar para volver a incluirla. Para conducir el proceso, marcar las pautas, favorecer que prevalezca el esp칤ritu colectivo y desatascar los bloqueos existe la figura del facilitador. En este caso el facilitador era Javier Larrea de UXER SCHOOL.</p>
<p>Visto en retrospectiva, el proceso se siente como un puzzle inicialmente desordenado, en el que poco a poco van encajando las piezas, de forma casi autom치tica.</p>
<p>Por 칰ltimo, aclarar que&nbsp;<strong>Design Sprint</strong>&nbsp;es una metodolog칤a adaptable a cada proyecto y organizaci칩n, por tanto algunos procesos realizados pueden diferir de lo que encontramos en el&nbsp;<a href="https://www.gv.com/sprint/#book">libro oficial</a>&nbsp;o lo que hayamos encontrado en otros sprints.</p>
<h2 id="designsprintdeunvistazo">Design Sprint de un vistazo</h2>
<p>Design Sprint es una metodolog칤a que se desarrolla t칤picamente a lo largo de 5 d칤as.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/design-sprint-resumen.png" alt="Design SPRINT" /></p>
<h3 id="da1comprendermap">D칤a 1. Comprender (Map)</h3>
<p>Definimos el problema, articulando suposiciones, identificando al consumidor y logrando que todos los stakeholders est칠n alineados en el mismo objetivo y con la misma informaci칩n.</p>
<h3 id="da2idearsketch">D칤a 2. Idear (Sketch)</h3>
<p>Exploramos m칰ltiples formas de resolver el problema, sin importar si es viable o no. Esta libertad para explorar y ser creativos con la soluci칩n a menudo puede darnos conceptos e ideas muy novedosas.</p>
<h3 id="da3decidirdecide">D칤a 3. Decidir (Decide)</h3>
<p>Al no disponer de tiempo para prototipar todas las ideas, es necesario tener un proceso para decidir cu치l es la mejor idea y cu치les debemos abandonar. A veces se escoger치 una sola versi칩n, mientras que otras se decidir치 validar unas pocas alternativas.</p>
<h3 id="da4prototiparprototype">D칤a 4. Prototipar (Prototype)</h3>
<p>Nuestra idea es mucho m치s compleja que lo que podemos desarrollar en un d칤a. Sin embargo, adoptando la mentalidad de prototipo construiremos una fachada, un prototipo de fidelidad media, lo bastante fidedigno como para que nos permita recopilar informaci칩n de calidad de los tests.</p>
<h3 id="da5testeartest">D칤a 5. Testear (Test)</h3>
<p>춰Lleg칩 el d칤a! El objetivo aqu칤 es validar (o no dar por buenas) las ideas del producto con usuarios reales, descubrir errores en el dise침o de concepto, comprender a los usuarios y, en definitiva, crear un producto que las personas quieran usar.</p>
<h2 id="da1entender">D칤a 1. Entender</h2>
<h3 id="formacindelosequipos">Formaci칩n de los equipos</h3>
<p>Los participantes se repartieron entre 3 grupos, previamente formados por los organizadores. Cada grupo fue conformado por una mezcla de perfiles 늓ise침adores, marketing, emprendedores, ingenieros y de grupos de edad diferentes.</p>
<p>Cada participante hizo una breve presentaci칩n de qui칠n es, a qu칠 se dedica y por qu칠 se apunt칩 al Circular Design Sprint.</p>
<h3 id="desafo">Desaf칤o</h3>
<p>El cliente nos present칩 el desaf칤o, esto es, un resultado que el cliente desea obtener. Este deb칤a ser el foco de las soluciones a las que llegaremos en el&nbsp;<strong>SPRINT.</strong></p>
<blockquote>
  <p>Desaf칤o Ecoembes: 쮺칩mo podr칤amos incentivar y motivar a los ciudadanos para que reciclen mejor los envases dom칠sticos?_</p>
</blockquote>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia1-desafio.jpg" alt="Ecoembes Challenge" /></p>
<p>El desaf칤o pod칤a estar enfocado tanto a ciudadanos como al canal&nbsp;<em>HORECA</em>&nbsp;(HOtel, CAtering y REstaurantes).</p>
<p>Seguidamente se llevaron acabo varias actividades para entrar en contacto con el contexto del desaf칤o: el mundo del reciclaje.</p>
<h3 id="entrevistas">Entrevistas</h3>
<p>En parejas, hicimos dos entrevistas entre los participantes, tratando de averiguar cu치les son los h치bitos de consumo, conciencia medioambiental y patrones de reciclado.</p>
<h3 id="presentacindelcliente">Presentaci칩n del cliente</h3>
<p>Introducci칩n al origen, labor y objetivos de Ecoembes, a cargo de Zacar칤as Torbado.</p>
<h3 id="mapadestakeholders">Mapa de Stakeholders</h3>
<p>En un gr치fico con 3 c칤rculos conc칠ntricos deb칤amos colocar los stakeholders (partes implicadas) en el proceso de reciclado, de la siguiente manera:</p>
<ul>
<li>En el c칤rculo interior se sit칰an los stakeholders internos, esto es, los usuarios directos: ciudadanos o restaurantes en el caso de HORECA.</li>
<li>En el c칤rculo intermedio los stakeholders directos, aquellos que tratan directamente con el usuario.</li>
<li>En el c칤rculo exterior los indirectos, aquellos que no tratan directamente con el usuario.</li>
</ul>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia1-stakeholders-1.jpg" alt="Sticking sticky notes on the stakeholders map" /></p>
<p>Cada participante deb칤a disponer postits con los stakeholders que se le ocurrieran, sin discutirlo con los dem치s. En este paso deb칤a prevalecer la cantidad, sin importar que dos postits dijeran casi lo mismo. Aproximadamente 10 minutos.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia1-stakeholders-2.jpg" alt="Stakeholders map" /></p>
<h3 id="contexto">Contexto</h3>
<p>Momento en que los expertos del lado del cliente ayudan a entender el contexto del problema a resolver. Se realizaron tres presentaciones a cargo de Ecoembes, en las cuales se nos explic칩 el funcionamiento de las plantas de separaci칩n de residuos, e investigaciones previas en Espa침a y otros pa칤ses sobre mejoras en el proceso de recogida, separaci칩n de residuos y reciclaje (pago por generaci칩n, incentivo al reciclado, trazado de bolsas mediante RFID, smartag, NFC, etc.)</p>
<h3 id="revisindestakeholders">Revisi칩n de stakeholders</h3>
<p>Tras conocer el contexto se revis칩 el mapa de stakeholders, pudiendo a침adir los que se considera que faltan. Despu칠s se agruparon por tipo, disponi칠ndolos de forma radial, dividiendo los c칤rculos como si fuera un queso.</p>
<h3 id="howmightwe">How Might We</h3>
<p>Esta es una actividad muy importante en el primer d칤a del&nbsp;<strong>SPRINT</strong>. Vamos a comenzar la exploraci칩n de ideas de forma abierta. Cada participante debe formular, en postits, preguntas del estilo How Might We?, esto es, c칩mo podr칤amos mejorar esto o aquello, motivar a los usuarios a realizar tal o cual cosa De nuevo sin interferir y valorando la cantidad por encima de la calidad.</p>
<p>Se disponen en un papel grande y se van ordenando y agrupando verticalmente por afinidad.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia1-hmw-1.jpg" alt="How Might We?" /></p>
<p>Despu칠s, se crean categor칤as y se colocan debajo los postits similares, donde juntamos uno encima de otro los que coincidan exactamente. Una vez agrupados, tenemos una idea de las preguntas que m치s se repiten y los temas a los que hemos dado m치s importancia. Cada persona tiene 3 votos en forma de pegatinas. Los votos se colocan en el tablero a la vez, con el fin de no influenciar a los dem치s.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia1-hmw-3.jpg" alt="How Might We by categories" /></p>
<p>Los postits que han obtenido votos se pasan al mapa de stakeholders, coloc치ndolos en el cuadrante que corresponda, seg칰n las categor칤as creadas.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia1-stakeholders-3.jpg" alt="Stakeholders map + How Might We" /></p>
<p>Tras la ordenaci칩n de los stakeholders, se decidi칩 sobre qu칠 tipo de usuario y stakeholders 칤bamos a trabajar. En mi grupo seleccionamos el canal HORECA (HOteles, REstaurantes y CAtering), y el cuadrante que denominamos GENERADORES de residuos.</p>
<h3 id="entrevistasausuarios">Entrevistas a usuarios</h3>
<p>Se prepar칩 un guion de entrevistas para los usuarios. Estas entrevistas nos deb칤an permitir validar nuestras primeras hip칩tesis.</p>
<p>Estas hip칩tesis inclu칤an el tipo de usuario promedio al que pretend칤amos dar servicio, que decidimos que ser칤a&nbsp;<strong>restaurantes de entre 2 y 6 empleados que tuvieran problemas para reciclar envases, por falta de motivaci칩n, tiempo o espacio</strong>. El objetivo es no dirigir la entrevista, ni tratar de venderles una soluci칩n, sino averiguar sus motivaciones y frustraciones relacionados con el reciclaje de envases dom칠sticos. Finalmente se puede hacer alguna pregunta sobre la soluci칩n que tenemos en mente. La entrevista no deber칤a tomar m치s de 10 minutos.Por la tarde realizamos las entrevistas propiamente dichas, en la calle o por Skype/tel칠fono.</p>
<p>Cada participante hizo 1-2 entrevistas, siendo el objetivo un total de 6 o m치s, n칰mero que ya se considera representativo. Entre estos 6 normalmente habr치 3-4 usuarios promedio, 1 extremo por arriba (restaurantes grandes) y 1 extremo por debajo (bares con un solo empleado).</p>
<h2 id="da2divergir">D칤a 2. Divergir</h2>
<h3 id="generarnbsppersona">Generar&nbsp;<em>persona</em></h3>
<p>El primer ejercicio fue recopilar y sintetizar la informaci칩n de las entrevistas del d칤a anterior. La herramienta utilizada fue una hoja Excel, donde se recopilaron todas las respuestas de cada uno de los usuarios, clasific치ndolas y buscando patrones. Finalmente se identificaron las frustraciones del usuario, sus motivaciones y los verbatim (frases literales cargadas de emociones, rabia, ira, etc., ideas con fuerza).</p>
<p>Dicha informaci칩n se pas칩 a una matriz de s칤ntesis, ordenando las frases y patrones m치s repetidos en:</p>
<ul>
<li>Patrones de comportamiento.</li>
<li>Motivaciones (Gains).</li>
<li>Frustraciones (Pains).</li>
<li>Verbatims.</li>
</ul>
<p>Tras detectar los patrones que m치s se repiten se genera la persona, que tendr치 la siguiente estructura:</p>
<ul>
<li>Nombre y datos demogr치ficos b치sicos.</li>
<li>Historia.</li>
<li>Necesidad.</li>
<li>Raz칩n.</li>
</ul>
<p>El modelo deber칤a ser parecido a esta frase:</p>
<blockquote>
  <p>Mario Kempes es un jefe de cocina de 35 a침os que trabaja en un bar que tiene 3 empleados. Recicla aceite y vidrio porque se lo pagan y se lo vienen a buscar, pero no recicla ni pl치sticos ni cart칩n por falta de incentivos econ칩micos y espacio dentro del bar. Necesita que le paguen, le multen o le resuelvan el tema del espacio para poder reciclar m치s._</p>
</blockquote>
<p>Tras analizar las entrevistas, comprobamos que nuestros supuestos iniciales no fueron validados, y nuestra idea inicial -una especie de etiqueta de restaurante responsable con los residuos, que sirviera para premiar a los que m치s reciclan- no convenc칤a a los due침os de locales, por lo que deb칤amos pivotar hacia nuevas soluciones.</p>
<h3 id="lightningdemos">Lightning demos</h3>
<p>B칰squeda de proyectos, prototipos, productos o servicios ya desarrollados o implantados, cuya idea general sea similar a la que ha escogido el equipo, como fuente de inspiraci칩n.</p>
<h3 id="brainstorming">Brainstorming</h3>
<p>Durante el tiempo estipulado (unos 10 minutos), cada miembro del equipo gener칩 de forma individual todas las ideas que se le ocurrieron, en postits y bajo las siguientes premisas:</p>
<ul>
<li>Debe primar la cantidad sobre la calidad.</li>
<li>Debe primar lo visual sobre el texto.</li>
<li>Cada idea debe expresarse en aproximadamente 6 palabras.</li>
<li>Ideas ambiciosas.</li>
<li>No juzgar.</li>
<li>Se puede construir sobre las ideas de los dem치s.</li>
</ul>
<p>Una vez generadas, se leen en voz alta a los dem치s miembros del equipo y se aclaran dudas.</p>
<p>Seguidamente se disponen en el tablero y se ordenan.</p>
<ul>
<li>Se ponen una sobre otra aquellas que son exactamente iguales.</li>
<li>Se agrupan por tem치tica.</li>
<li>Sobre cada grupo de postits relacionados se dispone un postit en diagonal (rombo) como t칤tulo.</li>
</ul>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia2-brainstorming-1.jpg" alt="Brainstorming" /></p>
<p>춰Llega el momento de votar! Cada miembro del equipo toma 3 pegatinas para votar 3 ideas diferentes. Se vota y se descartan las ideas que no han recibido ning칰n voto.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia2-brainstorming-2.jpg" alt="Voting" /></p>
<p>Entre las ideas que han recibido votos, se seleccionan unas pocas con las que vamos a trabajar, y se descarta el resto. No se tiene por qu칠 descartar las menos votadas, aunque en principio es lo l칩gico, pero el grupo puede decidir incorporar alguna idea que haya recibido pocos votos pero que tenga sentido junto con el resto. Se re칰nen estas ideas en el tablero, donde ya podremos visualizar el&nbsp;<em>big picture</em>&nbsp;de nuestra futura soluci칩n.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia2-brainstorming-4.jpg" alt="Stakeholders map + voted ideas from brainstorming" /></p>
<h3 id="crazy8">Crazy 8</h3>
<p>Cada miembro del equipo deb칤a tomar un folio y doblarlo en 8 cuadrantes. En cada uno de estos cuadrantes debe hacer un esbozo de la soluci칩n que se va a desarrollar. Para ello, cada minuto escribir치 o dibujar치 un cuadrante. Al final de los 8 minutos deber치 tener un boceto del prototipo. Este fue mi <strong>crazy 8</strong> para la idea que conjuntamente hab칤amos decidido en el paso anterior.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia2-crazy8.jpg" alt="Crazy 8" /></p>
<h3 id="prototipoindividual">Prototipo individual</h3>
<p>Cada miembro del equipo, durante aproximadamente 1 hora, deb칤a realizar un prototipo de la soluci칩n a desarrollar. Deb칤a hacerlo en papel, usando una o varias hojas, con texto, diagramas, dibujos y postits. Una vez pasado el tiempo se entreg칩 el prototipo al facilitador, que al d칤a siguiente lo dispuso en forma de Art Museum en el tablero, para su exhibici칩n.</p>
<h2 id="da3decidir">D칤a 3. Decidir</h2>
<h3 id="artmuseum">Art Museum</h3>
<p>En cada tablero de grupo se exhibieron los prototipos individuales. Los miembros del grupo leyeron cada propuesta sin conocer qui칠n la hab칤a realizado. Una a una se desvel칩 qui칠n dise침칩 cada propuesta y se le pudieron formular preguntas para aclarar dudas. Seguidamente, cada integrante del equipo deb칤a tomar 5 pegatinas para votar los aspectos de cada prototipo que m치s le gustaban. Se debe pensar primero y votar a la vez para evitar influenciar a los dem치s. Posteriormente, cada miembro del equipo tom칩 una pegatina azul m치s grande y emiti칩 un voto sobre su idea preferida. Tambi칠n se piensa primero y se vota despu칠s, todos a la vez.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia3-art-museum-1.jpg" alt="Art Museum and votes" /></p>
<h3 id="pitchindividual">Pitch individual</h3>
<p>Cada integrante del equipo deb칤a realizar la presentaci칩n de su idea al cliente, en un minuto y medio.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia3-pitch-1.jpg" alt="Individual pitch" /></p>
<p>Una vez presentadas todas las propuestas y despu칠s de un tiempo de reflexi칩n, el cliente (llamado&nbsp;<strong>decisor</strong>&nbsp;en la metodolog칤a Design Sprint) se침al칩 qu칠 aspectos valoraba positivamente de cada propuesta e indic칩 mediante pegatinas amarillas cu치les eran las 2 o 3 ideas que deseaba incluir en el prototipo final.</p>
<h3 id="userjourney">User journey</h3>
<p>De forma individual, y tomando como input los puntos m치s votados de los prototipos y el feedback del cliente, cada integrante deb칤a generar un user journey en 8 pasos. Utilizando 8 postits, en cada uno apuntamos una frase resumiendo un paso del user journey de nuestro producto o servicio. Conceptualmente los repartimos en 3 fases:</p>
<ul>
<li><em>Antes</em>: pasos que se dan antes de usar el producto o servicio</li>
<li><em>Durante</em>: pasos que se dan durante el uso</li>
<li><em>Despu칠s</em>: pasos que se dan despu칠s del uso</li>
</ul>
<p>Una vez trabajados los user journeys individuales, en el tablero, disponemos en 8 columnas los user journeys de todos los integrantes del equipo. Inicialmente cada user journey utilizar치 las 8 columnas, a lo largo de una fila. Seguidamente los ordenamos, agrupando los pasos similares o que identifican la misma acci칩n, y poni칠ndolos debajo de aquel que mejor la resuma. Nos debe quedar un user journey con 8 pasos, y en cada columna solo tendremos unos pocos postits (uno o dos) para las diferentes ideas surgidas para dicho paso.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia3-user-journey.jpg" alt="User Journey" /></p>
<h3 id="pitchdeuserjourney">Pitch de user journey</h3>
<p>Un miembro designado por el equipo deb칤a realizar un nuevo pitch de un minuto y medio describiendo el user journey de la idea tal y como se ha decidi칩 en el punto anterior.</p>
<h3 id="borradordeprototipo">Borrador de prototipo</h3>
<p>Los integrantes del equipo deb칤an trabajar en la creaci칩n de un nuevo borrador del prototipo, incorporando el feedback recibido y el user journey generado. En este punto se puede repartir el trabajo entre los miembros del equipo.</p>
<h2 id="da4prototipar">D칤a 4. Prototipar</h2>
<h3 id="eleccinderoles">Elecci칩n de roles</h3>
<p>El equipo deb칤a designar varios roles para la realizaci칩n del prototipo, donde una persona pod칤a asumir varios roles:</p>
<ul>
<li><em>Dise침adores</em>: dise침o gr치fico de producto, presentaci칩n, landing page o mockups de aplicaci칩n.</li>
<li><em>Creadores de contenido</em>: im치genes y textos para presentaci칩n, landing pages o mockups de aplicaci칩n.</li>
<li><em>Copys</em>: textos para llamadas a la acci칩n y otros textos creativos.</li>
<li><em>Stitcher</em>: aquel que se encarga de ensamblar las piezas y que lo que producen los dem치s tenga sentido en conjunto.</li>
</ul>
<h3 id="creacindelprototipo">Creaci칩n del prototipo</h3>
<p>Los integrantes del equipo deb칤an trabajar en la creaci칩n del prototipo, de manera individual, en subgrupos o como estimaran conveniente. Finalmente el stitcher deb칤a encargarse de la coordinaci칩n y uni칩n de las piezas.</p>
<p>Dicho prototipo es tan solo una fachada del producto o servicio a dise침ar, en ning칰n caso se pretende implementar un producto de manera exhaustiva, ya que el tiempo es extremadamente limitado. El objetivo de este prototipo es poder validar nuestras suposiciones mediante los tests que se realizar치n el d칤a siguiente.</p>
<p>En el caso de mi equipo, el prototipo deb칤a mostrar un servicio de recogida de pl치sticos en los restaurantes. Dicho servicio inclu칤a el uso de una app m칩vil, pero esta app no era la parte central de la aplicaci칩n, por lo que decidimos hacer una presentaci칩n comercial en lugar de un prototipo navegable.</p>
<p><img src="/img/blog/2019-05_circular-design-sprint/dia4-prototipo.png" alt="Prototype" /></p>
<p>Otros equipos estimaron hacer prototipos f칤sicos mediante cajas, papel, etc., ya que deb칤an simular dispositivos electr칩nicos que no existen.</p>
<h2 id="da5validar">D칤a 5. Validar</h2>
<h3 id="guiondeentrevistadevalidacin">Guion de entrevista de validaci칩n</h3>
<p>En primer lugar era necesario redactar un guion de entrevista al usuario final, incluyendo c칩mo se le va a abordar, en caso de ser entrevistas a puerta fr칤a. Una vez m치s, las entrevistas deben buscar la validaci칩n del producto, no su aceptaci칩n por parte del usuario.</p>
<ul>
<li>쮺umple nuestra soluci칩n con sus necesidades?</li>
<li>쯉on capaces de usar nuestra interfaz/servicio?</li>
<li>쯈u칠 le gusta o no le gusta de lo que hemos hecho?</li>
<li>쯈u칠 le gustar칤a mejorar?</li>
</ul>
<p>Para ello la metodolog칤a buscar치:</p>
<ul>
<li>Usar preguntas abiertas en lugar de preguntas dirigidas.</li>
<li>Si existe un prototipo utilizable o clicable, dejar al usuario interactuar con 칠l para ver si lo entiende y encontrar sus bloqueos o frustraciones con respecto a la interacci칩n.</li>
<li>Realizar la m칤nima explicaci칩n de contexto necesaria antes de enfrentar al usuario al prototipo, en lugar de contarle todo, para ver si lo entiende, y evitar condicionarlo.</li>
</ul>
<p>En nuestro caso, no hab칤a prototipo clicable ya que se trataba m치s de un servicio que de la propia aplicaci칩n, por lo que optamos por mostrarle la presentaci칩n completa y averiguar m치s tarde qu칠 pensaba de la soluci칩n.</p>
<h3 id="entrevistasdevalidacin">Entrevistas de validaci칩n</h3>
<p>Para la realizaci칩n de entrevistas, seg칰n sean a puerta fr칤a o previamente concertadas, habr치 que salir a la calle o bien usar una sala de entrevistas, o Skype.</p>
<p>El caso ideal consistir칤a en concertar una serie de entrevistas presenciales con usuarios finales, y disponer de una sala en la que solo una persona hable con 칠l, sin apuntar nada, para poder mantener contacto visual. Desde fuera otras personas observar칤an la entrevista, incluyendo la pantalla que est칠 manejando el usuario si es el caso, y apuntar칤an todo lo que observen de lo que el usuario dice y lo que realmente hace. Idealmente se grabar칤a todo en v칤deo para poder repasarlo posteriormente.</p>
<p>Alternativas a esta situaci칩n ideal incluyen realizar la entrevista por Skype y grabarla, o bien que realicen la entrevista de forma presencial 2 o m치s personas, de las cuales una hablar치 con el usuario sin perder contacto visual, mientras que otras grabar치n en audio/video (si la persona se puede mostrar cohibida puede ser mejor audio, ya que no se percibe c칩mo te graban) y anotar치n los comentarios. El n칰mero de entrevistas de validaci칩n suficiente es de unas 10, entre las cuales debemos apuntar a nuestro usuario objetivo (persona) al menos en un 80%.</p>
<h3 id="conclusionesdelavalidacinaprendizaje">Conclusiones de la validaci칩n. Aprendizaje</h3>
<p>Se re칰ne de nuevo el equipo y se extraen patrones de las entrevistas. Para ello clasificaremos a los usuarios entrevistados seg칰n su perfil y agruparemos las respuestas recibidas. A partir de este aprendizaje sacaremos conclusiones sobre qu칠 partes de la soluci칩n pueden funcionar y cu치les no, as칤 como la soluci칩n a nivel global.</p>
<ul>
<li>쯊iene sentido nuestra propuesta para los usuarios?</li>
<li>쯉aben interactuar con ella?</li>
<li>쯃a podemos mejorar? 쮺칩mo?</li>
<li>쯉eguimos con ella o la descartamos?</li>
</ul>
<h3 id="pitchfinal">Pitch final</h3>
<p>El equipo deb칤a preparar un pitch final para presentar al cliente el prototipo realizado junto con las el aprendizaje obtenido de la validaci칩n. Este pitch final deb칤a durar 5 minutos. Se realiz칩 el pitch ante el cliente y se escuch칩 el feedback por parte de este.</p>
<h2 id="conclusiones">Conclusiones</h2>
<p>La impresi칩n final fue que en un muy breve espacio de tiempo se alcanz칩 un resultado de gran calidad, donde se puso en juego mucha creatividad y soluciones originales. En varios puntos hubo que dar un golpe de tim칩n, cuando se vio que los supuestos iniciales no eran validados, y se logr칩 hacer sin demasiada resistencia por parte de los autores de dichas ideas iniciales. Aparentemente, las ideas no ten칤an un 칰nico autor y, de alguna manera, todos los miembros del equipo se sent칤an part칤cipes y realizaron su aportaci칩n, tanto en la generaci칩n de ideas como en la toma de decisiones.</p>
<p>Resulta un proceso bastante sorprendente desde dentro, ya que al principio hay una multitud de ideas dispares a las que poco a poco se va poniendo orden y descartando, bajo mucha presi칩n de tiempo, hasta que finalmente todo va convergiendo de una forma que parece natural.</p>
<p>Asimismo, debido a la filosof칤a de exploraci칩n sin censura, las soluciones empiezan siendo muy ambiciosas y poco factibles, pero a medida que avanza el proceso se cancelan algunas ideas, se recombinan con otras o se encuentran soluciones degradadas a las ideas m치s de ciencia ficci칩n, de modo que la soluci칩n final es factible. Esto nos permite llegar a poner en pr치ctica ideas que inicialmente habr칤amos descartado por parecernos imposibles.</p>]]></description><link>https://juanguijordan.com/blog/2019-05_circular-design-sprint</link><guid isPermaLink="true">https://juanguijordan.com/blog/2019-05_circular-design-sprint</guid><category><![CDATA[design-sprint]]></category><category><![CDATA[ux]]></category><dc:creator><![CDATA[Juangui Jord치n]]></dc:creator><pubDate>Tue, 25 Jun 2019 09:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Usando componentes web generados con Stencil en Ionic]]></title><description><![CDATA[<p>Esta publicaci칩n tiene como objetivo proporcionar instrucciones claras sobre c칩mo usar componentes creados y compilados con Stencil en una aplicaci칩n Ionic. Te guiar칠 en el proceso de hacer que un componente web est칠 disponible en tus templates Ionic, sin necesidad de registrarlos en el registro npm o agregar feos tags script a tu 칤ndice.</p>
<h2 id="motivacin">Motivaci칩n</h2>
<p>Creado por el <a href="http://ionicframework.com/">equipo de Ionic Framework</a>, uno esperar칤a que el uso de componentes web Stencil en proyectos Ionic ser칤a, si no autom치tico e integrado en el framework mediante alg칰n comando CLI, al menos bien documentado.</p>
<p>Bueno, ese no es el caso, ya que los chicos de Ionic proporcionan <a href="https://stenciljs.com/docs/framework-integration">instrucciones de integraci칩n del framework</a> para Angular, React, Vue y Ember, pero no los proporcionan para Ionic. Tal vez descuid칠 algo obvio, pero tuve que investigar un poco para que mis componentes Stencil funcionaran en un proyecto Ionic, y el esfuerzo fue lo suficientemente grande como para hacerme pensar en crear una publicaci칩n, esperando que pueda ayudar a alguien.</p>
<h2 id="requisitos">Requisitos</h2>
<p>Como requisito, debes crear un componente Stencil, una tarea para la que puedes encontrar la documentaci칩n adecuada en el sitio web de Stencil. El componente Stencil tampoco necesita estar registrado en el registro npm.</p>
<h2 id="procesodeintegracin">Proceso de integraci칩n</h2>
<p>Si integramos componentes web registrados en npm, el proceso es m치s sencillo. Afrontemos en esta secci칩n el caso en el que desarrollamos un componente personalizado, pero no lo estamos publicando en el registro npm. Nuestro objetivo es una integraci칩n limpia sin etiquetas de script en el archivo <code>index.html</code>.</p>
<p>El proceso consta de tres pasos.</p>
<ul>
<li>Primero construimos el componente y copiamos los archivos de distribuci칩n a nuestro proyecto.</li>
<li>Luego le decimos al lado Angular de las cosas c칩mo usar el componente.</li>
<li>Por 칰ltimo, le decimos al lado Ionic de las cosas que incluya el componente cuando construya el paquete. La forma en que hablamos con Angular (realmente Ionic-Angular) depende de si estamos cargando p치ginas de forma <em>anticipada</em> o de forma <em>diferida</em>.</li>
</ul>
<h3 id="paso1generarycopiarcomponente">Paso 1. Generar y copiar componente</h3>
<p>Construya el componente y copie el contenido de la carpeta dist a una carpeta en nuestro proyecto. En este ejemplo, elegimos la carpeta <code>@img/lib/components/my-google-maps</code>.</p>
<h3 id="paso2importarenelappmodulets">Paso 2. Importar en el app.module.ts</h3>
<p>Primero, necesitas importar el <code>CUSTOM_ELEMENTS_SCHEMA</code>, y agregarlo a la secci칩n<code>schemas</code> del <code>@NgModule</code>. Si importas <code>CUSTOM_ELEMENTS_SCHEMA</code> en uno de los m칩dulos de tu p치gina, el compilador Angular aceptar치 elementos que no reconoce (de lo contrario, arrojar치 un error). Si realizas una carga diferida, debes importar este esquema en cada m칩dulo de p치gina en el que desees utilizar el componente web. Si est치s cargando con anticipaci칩n, solo necesitas importar el esquema en <code>app.module.ts</code>.</p>
<p>Luego, agrega un import a la carpeta <code>dist/mycomponent</code>. Este import no carga todo el componente web. Solo carga una peque침a parte del c칩digo que permite a Ionic cargar el componente web completo m치s tarde, cuando una plantilla lo solicita.</p>
<p>Cuando hayas realizado ambos pasos, tu <code>app.module.ts</code> deber칤a parecerse al siguiente si est치s cargando con anticipaci칩n.</p>
<pre><code class="typescript language-typescript">import { CUSTOM_ELEMENTS_SCHEMA } from '@angular/core'; // add this import
import '@img/lib/components/my-google-maps/dist/mycomponent'; // add this import

@NgModule({
  declarations: [],
  imports: [],
  bootstrap: [],
  entryComponents: [],
  providers: [],
  schemas: [CUSTOM_ELEMENTS_SCHEMA], // add this line
})
export class AppModule {}
</code></pre>
<p>Si usas lazy loading, importa solo el componente web en <code>app.module.ts</code>, y solo el esquema en los m칩dulos individuales cargados de forma diferida.</p>
<h3 id="paso3usarionicappscriptsparaincluirelcomponenteenelbuild">Paso 3. Usar ionic-app-scripts para incluir el componente en el build</h3>
<p>Crearemos un archivo <code>copy.config.js</code> que definir치 algunas reglas para copiar el componente web a nuestra compilaci칩n final. Una buena pr치ctica es crearlo en una carpeta de configuraci칩n, para separarlo de otros archivos est치ndar como <code>package.json</code> o <code>ionic.config.json</code>.</p>
<p>Este archivo puede indicarle a los scripts de aplicaciones Ionic que incluyan contenido adicional cuando compile una aplicaci칩n i칩nica. Si creas el archivo, ponlo en una carpeta llamada <code>config</code> que est칠 en el mismo nivel de directorio que la carpeta <code>src</code>. En primer lugar, declaremos el archivo en <code>package.json</code>. Esto le dir치 a los scripts de la aplicaci칩n que usen este archivo. Agrega el siguiente campo a tu <code>package.json</code>:</p>
<pre><code class="json language-json">"config": {
    "ionic_copy": "./config/copy.config.js"
}
</code></pre>
<p>Luego, pon esto dentro de <code>config\copy.config.js</code>:</p>
<pre><code class="javascript language-javascript">module.exports = {
  copyTimeAgoWebComponent: {
    src: [
      '{{ROOT}}/src/img/lib/components/my-google-maps/dist/mycomponent**/*',
    ],
    dest: '{{BUILD}}',
  },
};
</code></pre>
<p>Una vez que hayas realizado esos cambios, los app-scripts sabr치n c칩mo incluir el componente web en sus compilaciones.
Ahora puedes utilizar componentes web Stencil en tus plantillas Ionic como cualquier otro componente web.</p>]]></description><link>https://juanguijordan.com/blog/2018-08_ionic-stencil-integration</link><guid isPermaLink="true">https://juanguijordan.com/blog/2018-08_ionic-stencil-integration</guid><category><![CDATA[javascript]]></category><dc:creator><![CDATA[Juangui Jord치n]]></dc:creator><pubDate>Wed, 12 Sep 2018 10:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Versionar caracter칤sticas en una aplicaci칩n angular]]></title><description><![CDATA[<p>Imagina un escenario en el que tu aplicaci칩n debe mostrar diferentes versiones de un componente o servicios a diferentes grupos de usuarios. Si suena un poco tra칤do por los pelos, toma el siguiente escenario que se propuso a nuestro equipo de desarrollo en cierto proyecto real:</p>
<ul>
<li>La aplicaci칩n se descarga desde <strong>Google Play/App Store</strong> y se implementar치 en diferentes pa칤ses, utilizando el mismo app ID.</li>
<li>Los diferentes pa칤ses tienen diferentes regulaciones sobre si la aplicaci칩n puede mostrar fotograf칤as de usuarios, campos espec칤ficos, etc. Adem치s, algunas funciones deber칤an estar totalmente deshabilitadas en algunos pa칤ses.</li>
<li>La aplicaci칩n seguir치 creciendo en funcionalidad, pero no necesariamente al mismo tiempo para todos los pa칤ses:
algunos pa칤ses pueden decidir no actualizar alguna funci칩n o actualizarla m치s tarde;
algunos pa칤ses pueden tomar m치s tiempo para revisar si alguna caracter칤stica nueva en particular sigue sus regulaciones de privacidad </li>
</ul>
<p>El enfoque ingenuo de tener directivas <code>ngIf</code> por todas partes puede funcionar para los casos m치s simples
pero ser칤a dif칤cil de mantener y tambi칠n saturar칤a nuestras hermosas plantillas.
Adem치s, los componentes que utilizan diferentes servicios al cambiar de una versi칩n a otra ser칤an muy dif칤ciles de mantener.</p>
<p>As칤 que decidimos utilizar el siguiente enfoque para hacer frente a todas esas situaciones:</p>
<ul>
<li>Crear una directiva para mostrar/ocultar partes de una plantilla seg칰n el pa칤s y la versi칩n.
Eso ser칤a como una extensi칩n de <code>ngIf</code> con nuestros par치metros <code>country</code> y <code>version</code>,
y dar칤a una respuesta a problemas simples como ocultar una funcionalidad completa en algunos pa칤ses,
u ocultar un campo en particular para algunos pa칤ses/versiones.</li>
<li>Crear una directiva que devuelva un componente din치mico, seg칰n los par치metros <code>country</code> y <code>version</code>.
Esta directiva se utilizar칤a para casos m치s generales,
donde una versi칩n de componente puede proporcionar una funcionalidad muy diferente a otra versi칩n.</li>
</ul>
<p>Para ilustrar este post, hemos creado una aplicaci칩n. Nuestra aplicaci칩n muestra con orgullo algunos datos de pa칤ses,
como la bandera de un pa칤s, el 치rea y la poblaci칩n.
Nos pusimos en contacto con gobiernos de todo el mundo y les pedimos amablemente que se unieran a nuestra revolucionaria aplicaci칩n sin fines de lucro. proporcionando algunos datos b치sicos:</p>
<ul>
<li>Nombre del pa칤s</li>
<li>츼rea</li>
<li>Poblaci칩n</li>
</ul>
<p>Algunos de estos pa칤ses tienen regulaciones muy severas y quer칤an unirse a la aplicaci칩n,
pero sin revelar su 치rea y poblaci칩n inicialmente,
hasta que sus abogados determinen si estos datos podr칤an mostrarse.
Por eso dise침amos la primera versi칩n de la aplicaci칩n con una sola pantalla,
donde el usuario seleccionar칤a el pa칤s de un combo box,
y un componente con dos subcomponentes que muestran los datos del pa칤s:</p>
<ul>
<li>Un componente de encabezado para el nombre del pa칤s</li>
<li>Un componente de contenido para los datos.</li>
</ul>
<p>El componente de contenido debe ser opcional y se mostrar치 seg칰n las normativas del pa칤s.</p>
<p><img src="/img/blog/2018-04_versioning-features-in-an-angular-app/features_v1.png" alt="Dise침o de la primera versi칩n de los componentes" /></p>
<p>Estas son algunas capturas de pantalla de la aplicaci칩n en este punto:</p>
<p><img src="/img/blog/2018-04_versioning-features-in-an-angular-app/features_v1_screenshots.png" alt="Capturas de pantalla de la primera versi칩n de la aplicaci칩n." /></p>
<p>Despu칠s de la puesta en marcha, algunos usuarios estaban tan emocionados que empezaron a pedir algunas funcionalidades nuevas:</p>
<ul>
<li>Quer칤an que se mostrara la bandera del pa칤s en el encabezado.</li>
<li>Algunos datos m치s como capital del pa칤s y 쯤u칠 m치s? el himno nacional, claro.</li>
</ul>
<p>El equipo de desarrollo estuvo de acuerdo en que, dado que algunos pa칤ses a칰n no hab칤an proporcionado su 치rea y poblaci칩n,
Era razonable pensar que algunos de ellos no entregar칤an instant치neamente su bandera, capital e himno.
As칤 que decidimos versionar el encabezado y los componentes de contenido, de modo que pudi칠ramos darles un camino sencillo para actualizar sus datos sin dejar de verse bien en la aplicaci칩n, mostrando los componentes antiguos en lugar de los componentes nuevos con campos vac칤os.</p>
<p><img src="/img/blog/2018-04_versioning-features-in-an-angular-app/features_v2.png" alt="Dise침o de la versi칩n final de los componentes" /></p>
<p>Estas son algunas capturas de pantalla de la versi칩n final de la aplicaci칩n:</p>
<p><img src="/img/blog/2018-04_versioning-features-in-an-angular-app/features_v2_screenshots.png" alt="Screenshots of the final version of the app" /></p>
<p>Nuestra aplicaci칩n se basa en dos directivas, como dijimos.
La primera mostrar치/ocultar치 un elemento dependiendo de la disponibilidad de funciones para un determinado pa칤s,
donde las caracter칤sticas ser치n <code>COUNTRY_HEADER</code> y <code>COUNTRY_CONTENT</code>.
Esta directiva obtendr치 la disponibilidad de funciones de un servicio, el llamado <code>CountryConfigService</code>.</p>
<pre><code class="typescript language-typescript">import {
  CountryConfigDictionary,
  DEFAULT_COUNTRY_CONFIG,
  FeatureVersionDictionary,
} from './country-config.model';

@Injectable()
export class CountryConfigService {
  private config: CountryConfigDictionary = DEFAULT_COUNTRY_CONFIG;
  getCountryFeatures(countryCode: string): FeatureVersionDictionary {
    return this.config[countryCode].features;
  }

  isFeatureEnabled(feature: string, countryCode: string): boolean {
    const countryFeatures = this.getCountryFeatures(countryCode);
    return countryFeatures.hasOwnProperty(feature);
  }

  getFeatureVersion(feature: string, countryCode: string): number {
    const countryFeatures = this.getCountryFeatures(countryCode);
    return countryFeatures[feature];
  }
}
</code></pre>
<p>La <code>config</code> es un objeto que sigue un modelo <code>CountryConfigDictionary</code>
que nos permite definir qu칠 versi칩n de los componentes <code>COUNTRY_HEADER</code> y <code>COUNTRY_CONTENT</code>,
si hay alguno, est치 usando cada pa칤s:</p>
<pre><code class="typescript language-typescript">export const DEFAULT_COUNTRY_CONFIG: CountryConfigDictionary = {
  es: {
    features: {
      COUNTRY_HEADER: 2,
      COUNTRY_CONTENT: 2,
    },
  },
  fr: {
    features: {
      COUNTRY_HEADER: 2,
      COUNTRY_CONTENT: 2,
    },
  },
  it: {
    features: {
      COUNTRY_HEADER: 2,
      COUNTRY_CONTENT: 1,
    },
  },
  pt: {
    features: {
      COUNTRY_HEADER: 1,
      COUNTRY_CONTENT: 1,
    },
  },
  uk: {
    features: {
      COUNTRY_HEADER: 1,
    },
  },
};
</code></pre>
<h2 id="ladirectivafeatureif">La directiva FeatureIf</h2>
<p>Con eso en mente, veamos la directiva <code>FeatureIf</code>.
Mostrar치 un elemento si la funci칩n est치 habilitada para el pa칤s.
Opcionalmente, podemos definir la versi칩n m칤nima implementada por el pa칤s,
lo que significa que si el pa칤s usa una versi칩n m치s baja, el elemento estar치 oculto.
Omitir칠 los imports est치ndar para ahorrar espacio en el listado:</p>
<pre><code class="typescript language-typescript">import { CountryConfigService } from '../../services/country-config/country-config.service';

@Directive({
  selector: '[appFeatureIf]',
})
export class FeatureIfDirective implements OnChanges {
  private _featureName: string;
  private _countryCode: string;
  private _minVersion = 0;
  private _else = false;
  private _hasView: boolean;

  @Input() set appFeatureIf(featureName: string) {
    this._featureName = featureName;
  }

  @Input() set appFeatureIfCountryCode(value: string) {
    this._countryCode = value;
  }

  @Input() set appFeatureIfVersion(value: number) {
    this._minVersion = value;
  }

  @Input() set appFeatureIfElse(value: boolean) {
    this._else = value;
  }

  constructor(
    private templateRef: TemplateRef&lt;any&gt;,
    private viewContainerRef: ViewContainerRef,
    private countryConfigService: CountryConfigService
  ) {}

  ngOnChanges(changes: SimpleChanges): void {
    if (changes) {
      this.applyChanges();
    }
  }

  private applyChanges(): void {
    const featureEnabled = this.countryConfigService.isFeatureEnabled(
      this._featureName,
      this._countryCode
    );
    const featureVersion =
      this.countryConfigService.getFeatureVersion(
        this._featureName,
        this._countryCode
      ) || 0;
    const enabled: boolean =
      featureEnabled &amp;&amp; featureVersion &gt;= this._minVersion;
    const displayed: boolean =
      (enabled &amp;&amp; !this._else) || (!enabled &amp;&amp; this._else);
    this.embedTemplate(displayed);
  }

  private embedTemplate(enabled): void {
    if (enabled &amp;&amp; !this._hasView) {
      this.viewContainerRef.createEmbeddedView(this.templateRef);
      this._hasView = true;
    } else if (!enabled &amp;&amp; this._hasView) {
      this.viewContainerRef.clear();
      this._hasView = false;
    }
  }
}
</code></pre>
<p>Esta directiva estructural hace uso de 4 par치metros: <code>featureName</code>, <code>countryCode</code>, <code>featureVersion</code> y <code>else</code>.
Presta atenci칩n a c칩mo definimos las propiedades de entrada en una directiva estructural:</p>
<ul>
<li>La primera entrada toma el nombre de la misma directiva: <code>appFeatureIf</code>.
Usamos un setter para guardarlo internamente como <code>_featureName</code>.</li>
<li>El resto de entradas toman el nombre de la directiva m치s el nombre del par치metro.
Por ejemplo, la entrada <code>appFeatureIfCountryCode</code> hace referencia al par치metro de directiva <code>countryCode</code>.
Tambi칠n usamos aqu칤 un setter para mapear la entrada a la variable privada <code>_countryCode</code>.</li>
</ul>
<p>Observa a continuaci칩n c칩mo se utiliza la directiva en una plantilla.
El primer par치metro no necesita una clave, mientras que el resto se pasa con tuplas <code>"key: value"</code>, separadas por un punto y coma (<code>;</code>).</p>
<pre><code class="html language-html">&lt;div *appFeatureIf="'COUNTRY_HEADER';countryCode:code;version:2"&gt;
  Show only for countries implementing the COUNTRY_HEADER feature with version
  &gt;= 2
&lt;/div&gt;

&lt;div *appFeatureIf="'COUNTRY_HEADER';countryCode:code;version:2; else:'true'"&gt;
  Show otherwise
&lt;/div&gt;
</code></pre>
<p>Lo que b치sicamente hace la directiva es:</p>
<ul>
<li>Registra cambios en cualquiera de los inputs.</li>
<li>Cuando se crea una instancia de la directiva o cualquiera de los inputs cambia, ejecuta <code>applyChanges()</code>.</li>
<li>Calcula si la funcionalidad est치 habilitada de acuerdo con <code>featureName</code>,<code>countryCode</code> y <code>minVersion</code>.</li>
<li>Calcula si el elemento debe mostrarse.
Si el par치metro <code>else</code> est치 definido y es <code>true</code>, se mostrar치 si la funci칩n est치 deshabilitada.</li>
<li>Ejecuta <code>embedTemplate()</code>, que crea la vista embebida en el contenedor de la vista si el elemento debe mostrarse,
o borra el contenedor de vista de lo contrario.</li>
</ul>
<p>Usamos esta directiva en dos casos en nuestra aplicaci칩n.
En el encabezado, lo usamos para ocultar la bandera de los pa칤ses que implementan la versi칩n 1 de <code>COUNTRY_HEADER</code>.</p>
<pre><code class="html language-html">&lt;div
  *appFeatureIf="'COUNTRY_HEADER';countryCode:country.code;
  version:2"
  class="flag {{country.code}}"
&gt;&lt;/div&gt;
</code></pre>
<p>En el componente padre, usamos la directiva con el par치metro <code>else</code> a <code>true</code>,
para mostrar un texto informativo cuando el componente de contenido no est치 disponible.</p>
<pre><code class="html language-html">&lt;div
  class="no-feature"
  *appFeatureIf="'COUNTRY_CONTENT';
  countryCode:country.code;else:'true'"
&gt;
  This feature is not yet available in {{country.name}}.
&lt;/div&gt;
</code></pre>
<h2 id="ladirectivafeatureversion">La directiva FeatureVersion</h2>
<p>Nuestra segunda directiva nos permitir치 inyectar din치micamente un componente u otro, dependiendo de algunos par치metros.</p>
<pre><code class="typescript language-typescript">import { CountryConfigService } from '../../services/country-config/country-config.service';
import { DynamicComponentService } from '../../services/dynamic-component/dynamic-component.service';
import { DynamicComponent } from '../../services/dynamic-component/dynamic-component.model';

@Directive({
  selector: '[appFeatureVersion]',
})
export class FeatureVersionDirective implements OnChanges {
  private _featureName: string;
  private _countryCode: string;
  private _data: any;
  private componentRef: ComponentRef&lt;DynamicComponent&gt;;

  @Input() set appFeatureVersion(featureName: string) {
    this._featureName = featureName;
  }

  @Input()
  set appFeatureVersionCountryCode(value: string) {
    this._countryCode = value;
  }

  @Input()
  set appFeatureVersionData(value: any) {
    this._data = value;
  }

  constructor(
    private viewContainerRef: ViewContainerRef,
    private countryConfigService: CountryConfigService,
    private dynamicComponentService: DynamicComponentService,
    private componentFactoryResolver: ComponentFactoryResolver
  ) {}

  ngOnChanges(changes: SimpleChanges): void {
    if (changes) {
      this.applyChanges();
    }
  }

  private applyChanges(): void {
    const featureEnabled = this.countryConfigService.isFeatureEnabled(
      this._featureName,
      this._countryCode
    );
    const featureVersion =
      this.countryConfigService.getFeatureVersion(
        this._featureName,
        this._countryCode
      ) || 0;
    const dynamicComponent = this.dynamicComponentService.getComponent(
      this._featureName,
      featureVersion
    );
    this.clearViewContainer();
    if (featureEnabled &amp;&amp; dynamicComponent) {
      this.embedComponent(dynamicComponent);
      this.injectComponentData();
    }
  }

  private clearViewContainer(): void {
    this.viewContainerRef.clear();
  }

  private embedComponent(component: Type&lt;DynamicComponent&gt;): void {
    const componentFactory =
      this.componentFactoryResolver.resolveComponentFactory(component);
    this.componentRef = this.viewContainerRef.createComponent(componentFactory);
  }

  private injectComponentData(): void {
    this.componentRef.instance.data = this._data;
  }
}
</code></pre>
<p>Esta vez, la directiva toma tres par치metros: <code>featureName</code>, <code>countryCode</code> y <code>data</code>.
El par치metro <code>data</code> se utilizar치 para pasar datos a nuestro componente din치mico.
Dado que los diferentes componentes pueden tener diferentes entradas,
tomamos el enfoque de recibir cualquier dato externo a trav칠s de este objeto <code>data</code>.
Los componentes din치micos tambi칠n pueden recibir datos externos a trav칠s de servicios, como veremos m치s adelante.</p>
<p>Entonces, b치sicamente, lo que hace esta directiva es:</p>
<ul>
<li>Registra cambios en alguna de los inputs.</li>
<li>Cuando se instancia la directiva o cualquiera de los inputs cambia, ejecuta <code>applyChanges()</code>.</li>
<li>Calcula si la funci칩n est치 habilitada seg칰n el nombre de la funcionalidad y el c칩digo de pa칤s.</li>
<li>Obtiene el tipo de componente din치mico para el nombre de la funcionalidad y la versi칩n de <code>DynamicComponentService</code>.</li>
<li>Borra el view container.</li>
<li>Si se recuper칩 con 칠xito un tipo de componente din치mico, ejecuta <code>embedTemplate()</code>,
que resuelve una factor칤a para este tipo de componente y crea la vista embebida en el view container.</li>
<li>Finalmente, inyecta el objeto de datos en el componente instanciado din치micamente.</li>
</ul>
<p>Veamos el c칩digo para esas clases <code>DynamicComponent</code> y <code>DynamicComponentService</code>.</p>
<p>El <code>DynamicComponent</code> es solo una clase con una propiedad p칰blica <code>data</code>.
Tambi칠n crearemos una interfaz de diccionario y una constante con las clases de componentes din치micos actuales
(versiones de contenido del pa칤s 1 y 2) que ser치 utilizado por el servicio.</p>
<pre><code class="typescript language-typescript">import { CountryContentV1Component } from '../../../country/components/country-content/v1/country-content.v1.component';
import { CountryContentV2Component } from '../../../country/components/country-content/v2/country-content.v2.component';

export class DynamicComponent {
  data: any;
}

export interface DynamicComponentDictionary {
  [key: string]: {
    [key: number]: Type&lt;DynamicComponent&gt;;
  };
}

export const DEFAULT_DYNAMIC_COMPONENT_DICTIONARY: DynamicComponentDictionary =
  {
    COUNTRY_CONTENT: {
      1: CountryContentV1Component,
      2: CountryContentV2Component,
    },
  };
</code></pre>
<p><code>DynamicComponentService</code> simplemente devuelve la clase de componente adecuada,
dependiendo de los par치metros <code>featureName</code> y <code>version</code>.</p>
<pre><code class="typescript language-typescript">import {
  DEFAULT_DYNAMIC_COMPONENT_DICTIONARY,
  DynamicComponent,
  DynamicComponentDictionary,
} from './dynamic-component.model';

@Injectable()
export class DynamicComponentService {
  private componentDictionary: DynamicComponentDictionary =
    DEFAULT_DYNAMIC_COMPONENT_DICTIONARY;

  getComponent(featureName: string, version: number): Type&lt;DynamicComponent&gt; {
    const selectedComponent = this.componentDictionary[featureName]
      ? this.componentDictionary[featureName][version]
      : undefined;
    return selectedComponent;
  }
}
</code></pre>
<p>Veamos c칩mo se usa esta directiva en el componente principal.</p>
<pre><code class="html language-html">&lt;ng-template
  *appFeatureVersion="'COUNTRY_CONTENT';
  countryCode:country.code;data:{country: country}"
&gt;
&lt;/ng-template&gt;
</code></pre>
<p>Este es el c칩digo de la clase <code>CountryContentV1Component</code>.</p>
<pre><code class="typescript language-typescript">import { DynamicComponent } from '../../../../shared/services/dynamic-component/dynamic-component.model';
import { Country } from '../../../services/country.model';

@Component({
  selector: 'app-country-content-v1',
  templateUrl: './country-content.v1.component.html',
  styleUrls: ['./country-content.v1.component.scss'],
})
export class CountryContentV1Component implements DynamicComponent {
  data: { country: Country };
}
</code></pre>
<p>Y as칤 es como la plantilla usa la propiedad <code>data</code> para mostrar los datos del pa칤s.</p>
<pre><code class="html language-html">&lt;div class="country-content"&gt;
  &lt;div class="data-row"&gt;
    &lt;span class="data-label"&gt; Area: &lt;/span&gt;
    &lt;span class="data-value"&gt; {{data.country.area | number}} &lt;/span&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class="data-row"&gt;
    &lt;span class="data-label"&gt; Population: &lt;/span&gt;
    &lt;span class="data-value"&gt; {{data.country.population | number}} &lt;/span&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</code></pre>
<p>Puedes ver una demo de la aplicaci칩n aqu칤:<br />
https://stackblitz.com/edit/component-version-demo</p>
<h2 id="serviciosversionados">Servicios versionados</h2>
<p>La situaci칩n puede complicarse un poco m치s si los servicios tambi칠n est치n versionados.
Imaginemos que la primera versi칩n del servicio que proporciona datos del pa칤s solo incluye el nombre del pa칤s,
치rea y poblaci칩n, y que se debe crear una nueva versi칩n para incluir los nuevos datos,
al mismo tiempo que proporciona la versi칩n anterior para compatibilidad con versiones anteriores.</p>
<p>En este caso podemos inyectar la versi칩n de servicio correspondiente en los componentes versionados.
No usaremos la propiedad <code>data</code> de <code>DynamicComponent</code>, sino que obtendremos los datos del servicio.
Tambi칠n podr칤amos usar <em>injection tokens</em> para inyectar din치micamente el servicio versionado dependiendo de ciertas condiciones.</p>
<p>La siguiente demo es un enfoque simple que utiliza servicios versionados:<br />
https://stackblitz.com/edit/component-version-demo-services</p>
<h2 id="consideracionesfinales">Consideraciones finales</h2>
<p>La aplicaci칩n de demo probablemente sea demasiado simple para ese tipo de soluci칩n.
Podr칤amos haber usado inteligentemente algunas combinaci칩n de <code>ngIf</code> y <code>ngTemplate</code> para llegar a la misma soluci칩n.
Pero piensa en un caso en el que el usuario no selecciona el pa칤s de un cuadro combinado,
sino que el pa칤s se detecta autom치ticamente desde la configuraci칩n de su dispositivo,
y piensa en una interfaz de usuario m치s complicada con un panel con varios widgets que deber칤an mostrarse u ocultarse,
o tener contenido diferente seg칰n el pa칤s, y entonces este enfoque tendr치 mucho m치s sentido.</p>
<p>Este post es lo suficientemente largo para entrar en m치s detalles.
Si tienes sugerencias para mejorarlo, incl칰yelas en tus comentarios :)</p>]]></description><link>https://juanguijordan.com/blog/2018-04_versioning-features-in-an-angular-app</link><guid isPermaLink="true">https://juanguijordan.com/blog/2018-04_versioning-features-in-an-angular-app</guid><category><![CDATA[javascript]]></category><dc:creator><![CDATA[Juangui Jord치n]]></dc:creator><pubDate>Tue, 24 Apr 2018 09:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Desplegando un proyecto Angular CLI en Github Pages y Stackblitz]]></title><description><![CDATA[<p>쮼st치s ansioso por mostrarle al mundo tu prueba de concepto, proyecto paralelo, idea?
Esta receta de bash de 5 l칤neas pondr치 tu trabajo en el escaparate en cuesti칩n de segundos.</p>
<p>As칤 que acabas de terminar de crear el proyecto m치s genial con <a href="https://cli.angular.io/">Angular CLI</a> y quieres compartirlo con tus colegas, o quiz치s escribir una publicaci칩n al respecto, pero quieres evitarles a tus colegas el dolor de bajarse el c칩digo, instalar dependencias y ejecutar la aplicaci칩n (lo s칠, casi no puede ser m치s f치cil hoy en d칤a) y no tienes un servidor web, o tal vez eres tan vago como tus colegas y no te apetece poner mucho esfuerzo en desplegar el c칩digo en alg칰n sitio.</p>
<p>Bien, 춰<a href="https://pages.github.com/">Github Pages</a> al rescate!</p>
<h2 id="githubpages">GitHub Pages</h2>
<p>Voy a asumir que ya creaste el proyecto con Angular CLI, por lo que tu proyecto ya est치 versionado con git.
Supongamos tambi칠n que ya tienes una <strong>cuenta de GitHub</strong> con cierto <code>NICKNAME</code>.
Dir칤gete a GitHub y crea un nuevo proyecto, llam칠moslo <code>MY_PROJECT</code>.
No coloques ning칰n archivo en 칠l, puedes volver m치s tarde y agregar el <code>README</code> y la licencia deseada,
pero por ahora ser치 m치s f치cil si lo dejas en blanco.</p>
<p>Luego, conecta tu repositorio de git local con el nuevo repositorio remoto y haz push de los cambios:</p>
<pre><code class="bash language-bash">git remote add origin https://github.com/NICKNAME/MY_PROJECT.git
git push origin master
</code></pre>
<p>Ahora, si ya conoc칤aa GitHub Pages, estar치s tentado a activarlas manualmente en el archivo <code>index.html</code> de tu proyecto.
<strong>춰NO HAGAS ESO! 춰춰No funcionar치!!</strong></p>
<p>Tu proyecto a칰n debe ser generado para producci칩n,
lo cual crear치 una carpeta <code>dist</code> desde la cual podr치s servir tus p치ginas de GitHub, pero <strong>춰NO LO HAGAS! 춰춰춰No funcionar치!!!</strong></p>
<p>Parece que GitHub Pages no son adecuadas para SPA, ya que redirigen las rutas de su aplicaci칩n a una p치gina 404.
Pero algunos tipos muy majos desarrollaron <a href="https://www.npmjs.com/package/angular-cli-ghpages">angular-cli-ghpages</a>.
Este paquete npm llenar치 los huecos y har치 que tu aplicaci칩n funcione en GitHub Pages.</p>
<p>Inst치lalo con:</p>
<pre><code class="bash language-bash">npm install -g angular-cli-ghpages
</code></pre>
<p>Luego ejecuta estos 2 comandos:</p>
<pre><code class="bash language-bash">ng build --prod --base-href "https://NICKNAME.github.io/MY_PROJECT/"
angular-cli-ghpages
</code></pre>
<p>El segundo comando tiene un mont칩n de opciones, pero todas son opcionales como dice la palabra <code>option</code>,
y no necesitas mucho m치s para poner en marcha tu aplicaci칩n en GitHub Pages. 춰A disfrutar!</p>
<p>Bueno, ciertamente necesitar치s la URL de tu aplicaci칩n para compartirla con el mundo.
Esta URL es exactamente la que usamos en el comando <code>ng build</code>:<br />
<a href="#">https://NICKNAME.github.io/MY_PROJECT/</a></p>
<h3 id="desplegandoproyectosionic">Desplegando proyectos Ionic</h3>
<p>Actualizaci칩n: 2018-05-07</p>
<p>쯈u칠 pasa con los proyectos Ionic?
Se despliegan en <code>www</code> en lugar de la carpeta <code>dist</code>, y usan Ionic CLI en lugar de Angular CLI,
por lo que ser치 necesario realizar un par de cambios.</p>
<pre><code class="bash language-bash">ionic build --prod
</code></pre>
<p>El <code>--base-href</code> no est치 disponible en Ionic CLI (que yo sepa),
por lo que deber치 abrir el archivo <code>index.html</code> y escribir la etiqueta base por tu cuenta, una vez finalizada la compilaci칩n.
Puedes ponerlo despu칠s de la etiqueta del t칤tulo, por ejemplo:</p>
<pre><code class="html language-html">&lt;title&gt;Ionic App&lt;/title&gt;
&lt;base href="https://NICKNAME.github.io/MY_PROJECT/" /&gt;
&lt;meta
  name="viewport"
  content="viewport-fit=cover, width=device-width, initial-scale=1.0, minimum-scale=1.0, maximum-scale=1.0, user-scalable=no"
/&gt;
</code></pre>
<p>Ahora, como dije, la salida de la compilaci칩n no es la predeterminada para Angular CLI, que ser칤a la carpeta <code>dist</code>.
Usa el flag <code>--dir</code> para especificar la carpeta <code>www</code> como fuente para las p치ginas de GitHub.</p>
<pre><code class="bash language-bash">angular-cli-ghpages --dir www
</code></pre>
<h2 id="stackblitz">Stackblitz</h2>
<p>Ahora, para la parte de <a href="https://stackblitz.com/">Stackblitz</a> del post 쯡o ser칤a bueno permitir que nuestros colegas o seguidores interact칰en realmente con nuestro c칩digo y vean el impacto de las modificaciones en casi-tiempo-real?</p>
<p>Los chicos de Stackblitz han creado este tipo de IDE en l칤nea donde puedes crear proyectos y ver la generaci칩n al mismo tiempo.
춰Es como <strong>JSfiddler</strong> con esteroides!</p>
<p><img src="/img/blog/2018-03_angular-cli-github-pages-stackblitz/stackblitz.png" alt="Stackblitz" /></p>
<p>A칰n m치s simple que registrarte en Stackblitz, crear un proyecto y cargar los archivos de tu proyecto,
este truco de una l칤nea cargar치 tu proyecto de GitHub en el IDE de Stackblitz.</p>
<p>Simplemente comparte esta URL, usando nuevamente tu apodo de GitHub y el nombre del proyecto:<br />
<a href="#">https://stackblitz.com/github/NICKNAME/MY_PROJECT</a></p>
<p>Esto tambi칠n es v치lido para ramas, etiquetas o commits espec칤ficos. Simplemente use el siguiente esquema para la URL:<br />
<a href="#">https://stackblitz.com/github/NICKNAME/MY_PROJECT/tree/{TAG|BRANCH|COMMIT}</a></p>
<p>Espero que esta publicaci칩n te haya ayudado a publicar tus proyectos en un lugar donde otros puedan verlos, disfrutarlos y editarlos.</p>]]></description><link>https://juanguijordan.com/blog/2018-03_angular-cli-github-pages-stackblitz</link><guid isPermaLink="true">https://juanguijordan.com/blog/2018-03_angular-cli-github-pages-stackblitz</guid><category><![CDATA[javascript]]></category><dc:creator><![CDATA[Juangui Jord치n]]></dc:creator><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 10:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>